# 圣奥古斯丁 Augustine, Saint (Christian Tornau)

_首次发布于 2009 年 9 月 8 日；实质性修订于 2021 年 10 月 26 日_

注意力涉及我们心理生活的选择性指向。这种选择性的性质是现有注意力理论之间争议的主要点之一。一些最有影响力的理论将注意力的选择性视为大脑处理多个可感知刺激的复杂属性的能力限制所导致的结果。其他理论认为，注意力的选择性是由于思考主体有意识地同时考虑多个思维过程的能力限制所导致的结果。第三组理论试图解释注意力的选择性，而不需要提及能力的限制。这些后者的理论将注意力的选择性与维持单一连贯行动所需的选择性、根据预期精确度对感觉信息的加权，或者相互抑制的处理流之间的竞争联系起来。

注意力的实例在多个变化维度上有所不同。在某些实例中，注意力是一种_感知_现象。在其他实例中，它是与_行动_相关的现象。在某些实例中，注意力的选择性是_自愿的_。在其他实例中，它是由于感知领域中引人注意的物品具有很高的显著性，而与主体的意愿完全无关的驱动。给出一个适用于注意力的自愿和非自愿实例，以及感知和行动实例的统一理论的困难，使得注意力成为一个自身具有哲学意义的话题。

注意力也是哲学上感兴趣的一个话题，因为它与许多其他哲学上令人困惑的现象似乎有关。有经验和理论考虑表明，注意力与_意识_密切相关，对于这种关系是必要的、充分的（或两者都是或两者都不是）存在争议。还有争议——被认为对于关于意识的再现论的可行性至关重要——关于注意力如何调节有意识体验的现象特征。不同的考虑将注意力与_指示性引用_、对_他人心智_的理解的发展以及_意志_的行使联系起来。一些传统美德伦理学的研究认为注意力在道德上很重要，因为至少有一些美德要求人适当地关注。注意力在一些关于_情感_的认识论意义的理论和一些关于自我归属心理状态的认识论特殊性的讨论中也被赋予了重要角色。

关于注意力与这些其他现象的关系的争议通常包括对通过对注意力在神经心理学和认知水平上的实证研究发展起来的理论的哲学意义的辩论。注意力的文化和经济方面也成为哲学上的一个关注点，一些理论家认为新媒体的社会意义主要是由于这些媒体以新颖的方式吸引并争夺我们的注意力。

* [1. 历史概述](https://plato.stanford.edu/entries/attention/#HisOve)
* [1.1 笛卡尔：注意力与认识论](https://plato.stanford.edu/entries/attention/#DesAttEpi)
* [1.2 伯克利：注意力和抽象](https://plato.stanford.edu/entries/attention/#BerAttAbs)
* [1.3 洛克：注意力作为思维的一种方式](https://plato.stanford.edu/entries/attention/#LocAttModTho)
* [1.4 十八和十九世纪：感知中的注意力，行动中的注意力和反思性思维](https://plato.stanford.edu/entries/attention/#EigNinCenAttPerActRefTho)
* [1.5 威廉·詹姆斯和他的同时代人：贬值理论](https://plato.stanford.edu/entries/attention/#WilJamHisConDefThe)
* [1.6 二十世纪：将注意力定位在信息处理的瓶颈处](https://plato.stanford.edu/entries/attention/#TweCenLocAttBotInfPro)
* [2. 注意力理论](https://plato.stanford.edu/entries/attention/#TheAtt)
* [2.1 容量限制理论](https://plato.stanford.edu/entries/attention/#CapLimThe)
* [2.2 特征整合理论](https://plato.stanford.edu/entries/attention/#FeaIntThe)
* [2.3 一致性理论](https://plato.stanford.edu/entries/attention/#CohThe)
* [2.4 通用优先级](https://plato.stanford.edu/entries/attention/#GenPurPri)
* [2.5 精确度优化理论和预测误差编码](https://plato.stanford.edu/entries/attention/#PreErrCod)
* [2.6 竞争理论和认知统一](https://plato.stanford.edu/entries/attention/#ComThe)
* [2.7 聚光灯理论](https://plato.stanford.edu/entries/attention/#SpoThe)
* [2.8 运动理论](https://plato.stanford.edu/entries/attention/#MotThe)
* [3. 注意力的解释角色](https://plato.stanford.edu/entries/attention/#ExpRolForAtt)
* [3.1 注意力与意识](https://plato.stanford.edu/entries/attention/#AttCon)
* [3.2 注意力和指示性引用](https://plato.stanford.edu/entries/attention/#AttDemRef)
* [3.3 注意力和他人的心灵](https://plato.stanford.edu/entries/attention/#AttOthMin)
* [3.4 注意力和知识](https://plato.stanford.edu/entries/attention/#AttKno)
* [3.5 注意力和自愿行动](https://plato.stanford.edu/entries/attention/#VolAct)
* [4 注意力和价值](https://plato.stanford.edu/entries/attention/#AttVal)
* [4.1 美学中的注意力](https://plato.stanford.edu/entries/attention/#AttAes)
* [4.2 伦理学中的注意力](https://plato.stanford.edu/entries/attention/#AttEth)
* [4.3 社会和政治理论中的注意力](https://plato.stanford.edu/entries/attention/#AttSoc)
* [参考文献](https://plato.stanford.edu/entries/attention/#Bib)
* [学术工具](https://plato.stanford.edu/entries/attention/#Aca)
* [其他互联网资源](https://plato.stanford.edu/entries/attention/#Oth)
* [相关条目](https://plato.stanford.edu/entries/attention/#Rel)

***

## 1. 历史概述

### 1.1 笛卡尔：注意力和认识论

在早期现代时期，许多不同的作家赋予了注意力各种解释性的角色。笛卡尔的《沉思录》提供了一个著名的例子。笛卡尔第一次沉思的结果是一切都可以怀疑，这与他第三次沉思中的清晰而明确的观念不容置疑的主张似乎存在紧张关系。笛卡尔引入了关于注意力的主张来解决这个表面上的冲突。他回答第七组反对意见时说，只有当我们注意到它们时，清晰而明确的观念才能提供一个不容置疑的地方：

> 只要我们专注于一个我们非常清楚地感知到的真理，我们就无法怀疑它。但是，当我们没有以这种方式关注任何真理时，尽管我们记得我们以前清楚地感知到了许多事物，但只要我们不知道我们清楚地感知到的一切都是真实的，我们就没有什么是我们不可能公正地怀疑的。（《回答反对意见》，309 页）

这段文字通常被引用来说明它对记忆的观点，但笛卡尔在这里勾勒的画面也是一个注意力在认识上扮演重要角色的画面：只有当注意力集中在具有清晰和明确特点的思想上时，它们才能实现其认识潜力。这些思想可以被怀疑，正如《第一冥想》的方针所要求的那样，但这种怀疑不能被一个适当专注的思考者所维持。笛卡尔认识论的关键第一步——从根本怀疑到对特定清晰明确思想的真理的确定——因此是通过注意力来实现的。

### 1.2 伯克利：注意力和抽象

在伯克利主教的《人类知识原理》中，注意力被赋予了一种完全不同的解释角色，尽管在这里我们再次发现，引入注意力的概念是为了消除认识论上的错误。在《人类知识原理》的引言中，伯克利拒绝了洛克声称存在抽象观念的观点。但伯克利保留了洛克对经验主义核心主张的承诺，即思考思想总是处理从经验中获得的观念的问题。这似乎导致了这样的结论：不可能思考抽象概念，但伯克利意识到这个结论是不可接受的。正如他所说，完全有可能思考三角形的属性。

在《人类知识原理》的第二版中，伯克利在引言中增加了几句话，明确指出是注意力，尤其是对注意力的保留，解释了在不需要假设抽象观念的情况下思考抽象概念的可能性。这些新增的句子告诉我们：

> 必须承认，一个人可以将一个图形仅仅视为三角形，而不关注角的特定特性或边的关系。在这个程度上，他可以抽象，但这永远不能证明他能构建一个抽象的一般不一致的三角形概念。（1710 年，第二版引言第 16 节，强调添加）

在这些句子中，伯克利并没有试图阐述一种关于注意力的理论。他对于注意力可能使思考抽象事物的观点没有更多的说明。尽管如此，很明显他要求注意力在他对心灵的描绘中扮演重要角色。

伯克利的观点认为注意力和抽象是相关的，这一观点在 19 世纪下半叶被威廉·汉密尔顿接受。然而，汉密尔顿并不认为注意力和抽象之间的联系是解释注意力和抽象的起点。这是因为他认为这两个现象之间的关系过于密切，无法作为解释的依据。他写道：

> 注意力和抽象只是从不同角度观察同一过程。它们可以说是同一行为的正负极。（1876 年，88 页）

### 1.3 洛克：关注作为一种思维方式

笛卡尔和伯克利对关注的处理非常简短，但每个人都将关注归因于特定的解释角色。洛克对关注的处理也很简短，但他有自己的关注解释角色理论，并且比笛卡尔和伯克利更进一步地给出了关注是什么的积极描述。他的描述是作为“思维方式”的一部分给出的，洛克在《人类理解论》第二卷第十九章的开头部分阐述了这一点。

> 当思想在我们的心中漂浮时，没有任何反思或关注理解，这就是法国人所称的沉思；我们的语言几乎没有一个名字来描述它：当我们注意到自己提供的思想（因为我在另一个地方观察到，当我们醒着的时候，我们的思想中总会有一系列相继出现的思想）并且将其记在记忆中时，这就是注意力：当思想以极大的热情和选择性地专注于任何一个观念，从各个方面考虑它，并且不会被其他思想的常规诱惑所打扰时，这就是我们所称的“意图”或“学习”。（1689 年，第二卷，第 19 节第 1 段，强调添加）

除了提供这些关于“沉思”、“注意力”和“意图或学习”的快速理论之外，洛克的《论人类理解》中的同一句话还提供了关于“记忆”、“回忆”、“沉思”、“睡眠”、“做梦”和“狂喜”的理论。值得注意的是，洛克对注意力的描述非常简短，并且它作为其他各种心理现象理论的一部分而存在。洛克在这里并没有进行不合常规的快速理论构建。他之所以列举这些内容，是为了证明这些是不需要新的实质性理论的主题。在洛克的理论中，这些只是“思考的方式”：例如，“沉思”、“学习”等并不是独立存在的现象的名称。相反，它们是思考以不同方式进行时所给予的各种名称。

Locke 将注意力视为一种思维方式的观点的一个结果是，一旦我们对思维有了一个理论，我们就不需要进一步的理论来解释注意力、沉思、学习等的可能性。（就像使用“方式”这个经典例子一样，一旦我们对行走有了一个理论，我们就不需要一个实质性的独立理论来解释跛行、踱步或漫步的可能性。）我们需要在给出模式性质的分析中说出一些东西，但是一旦要修改的事物已经被解释清楚，我们的分析可以简单地说一些简短的话，就像 Locke 所示。我们不需要提供一个理论来假设任何与解释注意力有关的物质或过程。

Locke 对注意力的模态观点导致一旦我们的思维理论确立，就不需要一个非常实质性的注意力理论。出于同样的原因，它还意味着注意力不能在解释思维本身的可能性中起作用（因为任何包含注意力的解释都类似于一个将漫步视为已经可能的行走解释；它会颠倒解释的优先顺序）。

### 1.4 十八和十九世纪：感知、行动和反思中的注意力

洛克将注意力视为一种解释性微小现象，一种不需要太多解释，也无法提供太多解释的思维方式。随着十八世纪的发展，对注意力的理论观点逐渐改变。注意力越来越被视为一种需要解释的现象，因此需要提供一个独立的实质性理论。在 1738 年，克里斯蒂安·沃尔夫的心理学教科书首次专门章节讨论了注意力的主题（详见 Hatfield，1995 年的优秀讨论）。

在这一时期，关于注意力理论的解释范围在两个方向上扩大了。第一个方向是远离注意力作用于已接收的思想的观念，转向注意力参与对这些思想的初始接收的观念。洛克将注意力描述为将已接收的思想注册到记忆中。但到了 1769 年，当亨利·霍姆·凯姆斯在他的《批评要素》中添加了“定义或解释的术语”附录时，注意力作为认知输入的调节者的角色被认为是其定义的：

> 注意力是一种准备接收印象的心态。根据注意力的程度，对象会产生强烈或弱化的印象。即使是简单的看见行为也需要注意力。（1769 年，18）

除了开始将注意力分配给解释思想接受的角色外，18 世纪的理论也开始包括注意力在行为产生中的作用。这在杜加尔德·斯图尔特（Dugald Stewart）1792 年的《人类心灵哲学要素》中尤为明显。斯图尔特保留了洛克的观点，即注意力在决定哪些事物被存储在记忆中起着至关重要的作用。他进一步主张，注意力在决定哪些特定的记忆被召回方面也起着作用，他写道：“任何记忆行为都需要一定的注意力。”（1792 年，53 页）。斯图尔特还声称，注意力在解释一些熟练行为的发展和运用中起着作用。他在这里给出的例子是“杂耍者的灵巧”，他说，“这个例子值得哲学家们比目前更加关注”（62 页）。

因此，在洛克的《论人类理解》和斯图尔特的《人类心灵哲学要素》之间的一个世纪中，注意力不再仅被视为一种特定的思想处理方式，而被视为需要自己的解释的现象，并在感知的解释、熟练行动的解释以及记忆的解释（无论是存储还是召回）中发挥作用。

在斯图尔特的《元素》之后的一个世纪里，注意力被期望解释的现象的多样性继续增长，它继续涵盖从感知到思维再到行动的心理谱系中的现象。到 19 世纪末，在科学心理学发展的关键时期，有一些心理学家，如 E.B.蒂钦纳，认为注意力在感知和“感官清晰度”中的作用是其最重要的特征（参见蒂钦纳，1908 年，1910 年）；还有一些人，如亚历山大·贝恩，认为注意力的关键特征是其在行动中的作用（贝恩，1888 年）；还有第三组人，其中最著名的例子是 G.F.斯托特，他认为注意力理论的首要任务是解释注意力在反思性思维中的作用（参见斯托特，1891 年）。

由于对注意力解释范围的这种多样性（以及缺乏任何已建立的经验心理学方法论），这些不同心理学理论的注意力倡导者之间的辩论陷入了被公认为“混乱状态”（皮尔斯伯里，1906 年）。

### 1.5 威廉·詹姆斯及其同时代人：通货紧缩理论

在 18 世纪和 19 世纪，对注意力赋予的解释角色的多样性意味着 19 世纪末对注意力的理论化处于混乱状态。19 世纪末和 20 世纪初撰写关于注意力的理论的理论家们的雄心壮志是将这种混乱变得有序。因此，在这一时期提出的注意力理论往往采取了试图揭示注意力比早期作家所认为的更加神秘和复杂的形式。这种将注意力“仅仅是…”的减少的雄心可以在这一时期最有影响力的作品中看到：威廉·詹姆斯的《心理学原理》（1890 年）。

詹姆斯方法的一个方面是淡化注意力的更复杂的感知方面。他关于注意力的章节包括对我们现在称之为“子数”（即在不需要计数成员的情况下，能够感知小刺激集合的基数）的实验的讨论，但詹姆斯在这些实验中写道：“显然，这些观察对我们的注意力，适当地说，没有任何决定作用”（407）。

尽管詹姆斯淡化了注意力在复杂感知现象中的作用，但他确实将注意力赋予了在行为产生中的重要解释作用。例如，他声称：“意志无非是注意力”（424）。但是，当詹姆斯提出这样的观点时，这是作为一个总体项目的一部分，该项目始终力求在可能的情况下保持通脱。当詹姆斯将注意力与意志联系起来时，这是为了暗示如何对意志进行通脱处理，而不是为了夸大注意力的解释作用。

这种对注意力解释职责的紧缩方法意味着，当涉及到解释“注意过程的亲密本质”时，詹姆斯可以确定两个相当简单的过程，他声称这两个过程“可能在我们所有具体的注意行为中共存”，并且“可能组合在一起形成一个完整的回答”关于注意力“亲密本质”的问题（1890 年，411 页）。詹姆斯确定的过程是：

1. 感官器官的适应或调整，
2. 从内部对与注意力所关注的对象相关的观念中进行的预期准备。（411）

这些过程中的第一个是相当熟悉的。詹姆斯所指的“感觉器官的适应或调整”是指将耳朵指向正确的方向，使眼睛聚焦，嗅一下等等这些过程。

詹姆斯关于“预期准备”和“意念中心”的讲话有点不太清楚，但重点再次是非常明确的。詹姆斯在这里所指的就是简单的_想象力_。他的观点是，当注意力不涉及调整自己的感官器官时，它就是想象自己正在关注或寻找的事物或行为。

詹姆斯用赫尔曼·冯·赫尔姆霍兹的一个例子来说明他关于注意力与想象力的联系的观点。这个例子对詹姆斯来说非常重要，它展示了注意力的一些重要特征，而后来的理论家往往忽视了这些特征。这个例子涉及到在试图辨别钢琴上演奏的音符中的泛音时需要付出的注意力的多样性。赫尔姆霍兹要求我们坐在钢琴前，弹奏一个 G 音，然后想象刚刚听到的声音，再弹奏一个低音的 C。据称，这样做可以让人听到在弹奏 C 音时产生的声音中可以清楚地听到 G 音（作为第三泛音）的存在。赫尔姆霍兹的观点是，当听寻泛音时所付出的注意力的形成是通过想象那个泛音的声音来实现的。詹姆斯进一步声称，在许多情况下，关注自己正在做的事情就是这种准备性的想象参与。

在这里，正如他更常讨论的情感处理方式一样，詹姆斯的方法是独特的，他试图以一种现实主义但有些修正的方式解释一个大规模的个人心理现象，以便能够使用相对简单和不神秘的解释资源来解释他的观点。与詹姆斯的方法相对的一种泄气的方法是 F.H.布拉德利在 1886 年提出的方法。

布拉德利主张一种观点，即注意力不是需要提供独立和实质性理论的现象。布拉德利没有详细阐述这一观点，而且他以后也改变了这一观点，但在他 1886 年的文章《是否有特殊的注意力活动？》中，布拉德利关注的是争论詹姆斯那样将特定过程视为构成注意力的过程的项目是错误的。他声称由于没有特定的注意力过程可以被确定，所以这样的项目是错误的。

无论是身体还是心灵的任何功能，只要它受到兴趣的驱使并导致我们对其产物的全神贯注，就会成为主动的注意力。没有主要的注意力行为，也没有特定的注意力行为，根本就没有一种特定的注意力行为。（1886，316）

尽管布拉德利没有使用洛克的词汇（而且詹姆斯本人似乎也没有以这种方式理解布拉德利），但布拉德利在这里的立场与洛克的主张有很多共同之处，即注意力是一种_方式_。布拉德利的立场与洛克的立场类似，即注意力的实例所必需的不是正在发生的_哪些_过程的内容，而是关于这些事情_如何_发生的事实。因此，他认为将过程列举出来并不适合作为注意力理论的形式。

与布拉德利和詹姆斯同时代的其他作家对给予关注以通俗解释的项目采取了不同的方法。在修德尔·里博的 1888 年著作《关注心理学》中，解释关注的尝试采取了我们现在会归类为行为主义的方法。在 1888 年，行为主义尚未成为哲学或心理学理论中的一般方法，但里博的建议，即关注的行为表现对其至关重要，仍然可以被认为是行为主义的早期表述：

> 面部、身体和肢体的运动以及伴随关注的呼吸变化，是简单的效果，外在的标记，正如通常所认为的吗？还是，相反地，它们是关注的必要条件、组成要素、不可或缺的因素？毫不犹豫地，我们接受第二个命题。（1888 年，19 页）

这种以行为为中心的方法的一个相对温和的版本是由亚历山大·贝恩采取的，他将注意力不是与其行为表现本身等同起来，而是与通常导致这些行为表现的运动控制过程的截断版本等同起来：这些过程“停留在器官实际运动之前”（贝恩，1888 年，371 页）。正如里博的观点可以被看作是行为主义的早期版本，贝恩的观点可以被看作是本世纪文献中关于注意力的基于运动的方法的早期版本（见下文[第 2.8 节](https://plato.stanford.edu/entries/attention/#MotThe)）。

### 1.6 二十世纪：将注意力定位于信息处理的瓶颈处

19 世纪提出的关注理论中的通缩解释方法的多样性，在 20 世纪初让位于一种主导的解释策略：行为主义策略。行为主义者倾向于忽视注意力，但并非完全忽视。例如，约翰·达什尔在 1928 年的《客观心理学基础》中试图将注意力解释为一种姿势形式（第 10 章，第 3 节）。然而，确定用于解释注意力的行为的项目显然不受欢迎。正如吉尔伯特·赖尔所指出的，不仅是注意力，而且更普遍地说，"注意概念"也抵制简单的行为主义分析：

> \[当一个人被描述为小心驾驶、专注地吹口哨或心不在焉地吃东西时，他的活动的特殊性似乎逃避了观察者、摄像机和录音机。也许皱眉、沉默和凝视可以证明专注的意图；但这些可以被模拟，或者它们可以纯粹是习惯性的。] (1949, 133)

在二十世纪中叶，行为主义的主导地位逐渐减弱，认知心理学确立了自己，并发展出了一种新的关于注意力解释的理论方法。这三个发展是密切相关的。对这三个发展来说，1958 年唐纳德·布罗德本特的《感知与交流》的出版起到了重要作用。

在《感知与交流》出版的前一年，B.F.斯金纳在《语言行为》（1957 年）中试图将行为主义的解释方法应用于人类认知的独特方面。斯金纳在那本书中的项目失败了，诺姆·乔姆斯基在 1959 年对该书的评论使其失败显眼。乔姆斯基在《句法结构》（1957 年）中的工作在一定程度上为心理学建立了新的认知范式，通过展示如何通过描述表示的转换来理论化内部处理，而不涉及这些表示如何实现的问题。唐纳德·布罗德本特对行为主义的推翻的独特贡献在于展示了如何通过将在思考信息技术时使用的知识资源引入心理学，将行为数据转化为特定认知架构的策略。布罗德本特的书出版的那一年对于这类技术的发展来说是重要的一年，因为在那一年发明了集成电路芯片（参见 Mole，2012）。这也是英国电话交换机引入用户交换机拨号的年份。当布罗德本特写作时，电话交换技术最自然地被视为对注意力的隐喻。

在《感知与交流》的结尾，布罗德本特明确提出了这样一个观点：在思考信息通过电话交换传递的理论资源的基础上，可以提供一种替代行为主义的方法。他还批评了给许多行为主义者提供动力的实证方法论原则。但是，从布罗德本特的工作中，就注意力理论而言，最核心的教训是他认为与这种对行为主义及其实证主义基础的批判无关的。在《感知与交流》的早期阶段，他提到：

> 如果对于交流理论的热潮逐渐消退，心理学中将保留的永久价值可能是对容量问题的强调。\[...] 任何给定通道都有其限制这一事实对于通信工程师来说至关重要，因此也必然引起使用这些术语的心理学家的注意。（1958 年，5 页）

将容量限制的概念引入对感知和注意力的讨论中，正如 Broadbent 在这里预测的那样，产生了巨大而持久的影响。

Broadbent 声称，人脑不仅受到通信工程师已经学会理论化的容量限制的影响，而且还声称这些限制是聚集在一起的，因此在大脑处理感知信息时存在一个特别关键的容量瓶颈。据说这个瓶颈发生在两个串行操作的系统的交汇处，第一个系统具有大容量的信息处理能力，并自动处理呈现给感知主体的所有刺激，而第二个系统具有较小的容量，因此需要有选择地部署。

那些追随 Broadbent 的人认为，这两个系统连接所产生的瓶颈对应于注意力，也就是说，当一个刺激的表征通过这个瓶颈时，该刺激就自动被视为已经受到了注意。

Broadbent 本人对于将他关于容量瓶颈的观点作为注意力理论提出持谨慎态度。在《感知与交流》中，很少出现“注意力”一词。Broadbent 后来的著作《决策与压力》（1971 年）将他早期的实验描述为“注意力的研究”，但在这里，Broadbent 更喜欢谈论“选择性感知”（第五章）或“警觉性”（第二章和第三章）。在 1982 年的一篇名为《任务组合与信息选择性摄取》的文章中，他承认：“本文的主题通常被称为‘注意力’，给它起一个更繁琐的标题似乎过于人为。”但他继续坚持他的疑虑：

“注意力”是日常语言中的一个词，可以合理地用作特定领域实验的标签。然而，它也被用作一个理论概念，一种神秘的资产或能量，有时与人类功能相关，有时则不相关。这种对注意力的使用……并不是很有帮助，避免在标题中使用这个词是向清晰度迈出的一步。（1982 年，253 页）

当布罗德本特使用“注意力”这个词时，主要是在讨论注意力的转移。他的观点，至少在他早期的工作中，似乎是我们信息处理能力存在瓶颈时，需要额外的机制来控制我们有限的资源如何分配。这些瓶颈控制的额外机制似乎是布罗德本特所认为的注意力机制。他从未认为自己提出了关于这些机制的理论，只是提出了关于它们何时需要的理论。布罗德本特引发的关于注意力的辩论并不涉及这些机制本身的问题。这些辩论关注的是关于瓶颈本身的性质和位置的问题，而不是关于决定在任何特定场合通过瓶颈的因素。

在 Broadbent 之后的几十年里，许多心理学家致力于寻找他所假设的注意力瓶颈的位置。几乎所有在此期间撰写的心理学家都在某种程度上受到 Broadbent 关于感知处理的两个串行系统和一个瓶颈的影响。因此，一个给定任务是否需要注意力的问题被理解为取决于该任务的执行是否需要利用注意力瓶颈之后的小容量系统。因此，对特定任务与注意力相关的需求的研究成为了接近注意力瓶颈位置问题的另一条途径。Broadbent 的两个系统和一个瓶颈模型经常受到质疑，但在二十世纪下半叶的大部分注意力研究中，它仍然是正统观点。然而，现在情况已经改变。在心理学的当前范式中，Broadbent 的观点只有少数方面仍然是正统的。

## 2. 注意力理论

### 2.1 容量限制理论

在 20 世纪 60 年代和 70 年代，试图提出一种关于注意力的理论的心理学家受到了唐纳德·布罗德本特（Donald Broadbent）对注意力的描绘的极大影响，他认为注意力对应于信息处理能力的瓶颈，这是由两个独立的感知处理系统的连接所导致的。这些心理学家的首要任务是找到这个注意力瓶颈，通过确定大容量的瓶颈前系统和小容量的瓶颈后系统分别进行哪些处理。这些心理学家之间的辩论产生了各种理论，其中关于注意力选择性的特征被描述为对这个瓶颈位置的主张。

#### 2.1.1 早期选择理论

布罗德本特对处理在注意力前系统和注意力后系统之间的分配的描述，定义了“早期选择”注意力理论。他声称，只有非常简单的属性被大容量系统检测到，而任何语义属性或与刺激的特定_身份_有关的属性，只有在刺激的表示通过注意力瓶颈并进入较小容量的系统之后才能被检测到。

这种早期选择理论的个人层面后果是，只有当我们注意到它们时，我们才能认识到事物是什么以及它们的意义，但即使我们不注意它们，我们也可以检测到事物的简单物理属性。这个理论可以被看作是对两个直观观念的沟通理论化的表达，而 Broadbent 自己的研究已经为这些观念提供了实证的基础。第一个观念是，人对自己环境中简单特征的意识没有直接的控制，比如说有人在隔壁房间里说话这个事实。无论一个人注意什么，如果有人在说话，他就会继续听到一些闲聊。第二个观念是，事物的细节，比如闲聊的语义内容，只有当一个人注意到一两件事物时才能被察觉到：如果一个人想知道闲聊是关于什么的，他就必须倾听，这就需要将注意力从其他可能发生的事情上解脱出来。

这种早期选择理论还暗示着，未被关注的事物的语义属性必须保持在神经系统中未被表示，因此也意味着这些属性不能产生心理效应。根据这种观点，未被关注的事物的语义特征无法解释为什么它们在某些情况下会吸引注意力。正是对于这个理论的这一方面，它的反对者最常提出异议。

#### 2.1.2 后期选择理论

Broadbent 的早期选择理论的主要竞争对手是“后期选择论者”，他们声称所有（或几乎所有）可感知的属性都是由一个大容量系统自动检测的，该系统对所呈现给感知主体的所有刺激都进行操作。根据这种后期选择理论，通过注意力瓶颈进入后注意力小容量系统的后果只有两个：（1）主体意识到大容量系统已经成功编码的内容，（2）这些内容被存储在工作记忆中（Deutsch 和 Deutsch，1963 年）。

尽管它最初是针对 Broadbent 现已过时的理论框架提出的，但过早地将晚期选择理论视为过时理论是不妥的。该理论与最近文献中一些合理且经验上得到良好支持的观点有很多共同之处。例如，Jesse Prinz 与晚期选择论者分享了一个观点，即注意力的主要作用不是管理有限的感知处理资源，而是将已经处理过的表征投射到工作记忆中。Prinz 的观点是，这种投射到工作记忆的过程使得所代表的内容进入到意识的感知中（Prinz，2005 年，2012 年，Dehaene 等人，2006 年）。

值得注意的是，Prinz 的主要哲学问题是关于“意识”的解释。对于投射到工作记忆的过程（Prinz 称之为“注意力”）是否能够充分解释注意力所做的各种事情提出了异议（Wu，2014 年，§6.3.2）。如果不能，那么 Prinz 愿意承认这个过程并不是英语单词“attention”的唯一指涉，他写道“其他研究人员可能选择以不同方式定义注意力”，并且“那些不同意我对注意力的分析的人可以简单地放弃‘attention’这个术语”（Prinz，2012 年，第 95 页）。

晚期选择理论的核心组成部分，正如最初理解的那样，是将注意力从刺激中撤离的效果，使得该刺激在主体意识之外被处理，而不是根本没有被处理。这个观点在某种程度上得到了证实。未被关注的刺激受到一些处理，主体意识缺乏对这些刺激的意识，包括对这些刺激的语义属性的一些处理，这一点现在是无争议的。我们知道，未被关注的刺激的语义属性可以产生负面启动效应（Tipper 和 Driver，1988），这意味着未被关注的刺激以一种允许对它们的一些语义属性进行编码的方式进行处理。尽管实验参与者通常不知道这些属性是什么，但未被关注的项目的语义属性具有这样的效果。

传统的晚期选择理论在认为不关注可以导致属性被编码而不为我们所知的同时，也承认注意力的唯一效果是决定记忆和体验的内容，因此注意力的方向对刺激所经历的初始感知处理没有影响。我们现在知道这些后者的说法是错误的。O'Connor 等人进行了一项重要的实验，使用 fMRI 比较了在不同任务条件下，被呈现高对比度和低对比度棋盘格图案的参与者的神经活动（O'Connor 等人，2002）。在某些条件下，这些参与者必须执行涉及这些棋盘格图案的任务。在其他条件下，这些图案与参与者正在执行的任务无关（在第三个条件下，没有呈现任何图案，但参与者正在关注屏幕，期待即将呈现的图案）。这些比较的结果显示，即使在信息从视网膜传递到视觉皮层的神经回路的最初部分，即在侧脑室核中，神经活动的基线和刺激引发的反应也存在差异，这取决于参与者的注意力集中在什么上面。这些发现表明，注意力的效果不仅限于晚期注意选择之前的皮层定位。因此，它们驳斥了任何一种晚期选择理论的版本，即注意力的选择性完全是一个“晚期过程”，仅在初始感知编码完成后发生。

O'Connor 等人的研究结果对一些最近的理论造成了较少的问题，这些理论保留了后选择观点的一些要素。Nilli Lavie 和她的合作者提出了一种这样的理论，试图将后选择理论的某些方面与其早期选择的竞争对手的某些方面结合起来。根据 Lavie 的“负荷理论”，注意力确实对应于容量瓶颈-就像 Broadbent 所认为的那样-但是手头任务的不同需求导致了瓶颈限制刺激处理的位置的差异：在感知处理需求较高的条件下，可用资源很快会耗尽，瓶颈将在早期阶段起作用，结果未被关注的刺激将被处理得较少；在感知处理负荷较低的条件下，瓶颈将在较后阶段起作用，结果未被关注的刺激将被处理得较多（Lavie＆Tsal，1994 年，Lavie 等，2004 年）。这个负荷理论预测，当受试者的任务是感知上要求较高的任务时，外围刺激将引起较少的神经激活，并且会较少分散注意力。这些预测已经得到了行为和神经学观察的证实（Lavie，2005 年）。该理论的理论框架也为注意力与意识的哲学处理提供了有用的框架（Hine，2010 年）。然而，许多心理学家仍然对 Lavie 从 Broadbentian 框架中恢复元素持谨慎态度。

还提出了其他理论，这些理论也保留了 Broadbent 的注意力选择性是容量限制的结果的观点，但比 Lavie 更进一步远离了 Broadbent 引入的注意力图景。这些理论拒绝了早期和后期选择论者之间的辩论条件，因为他们拒绝了负责注意力的容量限制被聚集成单一瓶颈的想法。在某些情况下，这是因为注意力的选择性被认为是处理能力中的多个瓶颈的结果（例如，Johnston 和 McCann，2006 年）。在其他情况下，这是因为这些理论家认为容量限制在整个处理过程中发生，而不是完全聚集成瓶颈（参见 Driver，2001 年，以及 Allport，Antonis＆Reynolds，1972 年，对此的早期指示）。

#### 2.1.3 其他容量限制理论

在布罗德本特的开创性工作之后的几十年里，早期和晚期选择理论主导了对注意力的讨论。然而到了九十年代初，人们已经清楚，早期选择理论的支持者和晚期选择理论的支持者之间的争论已经变得毫无意义。因此，认为这些争论是基于某种错误的假设。关于这个错误假设可能是什么，提出了几种不同的诊断。至今为止，对于哪种诊断是正确的，没有达成一致意见，结果是一些理论家（如上一节末尾讨论的那些）仍然保留早期和晚期选择理论的观点，而其他人则认为这是一个错误的倒退步骤。

一个诊断是早期/晚期辩论是无果的，因为“早期”和“晚期”这两个术语本身就有问题。如果感知处理发生在一个并行处理架构中，没有任何主导信息流的方向，那么将该架构的一部分标记为比其他部分更早或更晚是没有意义的。如果注意力瓶颈位于具有这种架构的系统中，那么这可能解释了为什么对于注意力选择是早期还是晚期的问题没有令人满意的答案。似乎有些作者认为早期和晚期选择理论之间的辩论失败是因为这场辩论要求我们对选择发生的处理流程的_线性性_做出假设（参见，例如，Prinz 和 Hommel，2002 年，3 页）。这是一个需要谨慎对待的想法。

关于早期/晚期选择辩论陷入无果的一个有问题的假设是关于线性性的主张，这一主张在 Alan Allport 的一篇重要论文中得到了最有影响力的处理（Allport，1992 年）。Allport 指出了早期/晚期选择辩论所需的几个有问题的假设。他对他认为有问题的线性性假设的描述是：

> \[T]非语义属性的处理（即除了符号或范畴身份之外的属性处理）在逻辑/因果操作序列中比任何语义或范畴处理更早发生。（1992 年，187 页）

尽管奥尔波特对此线性假设有所疑虑，但从表面上看，这个假设似乎并不成问题。我们在遇到一个书面单词并开始了解其含义的情况下，通常是我们的感官传感器首先对单词的简单非语义属性做出反应。为了让我们这样的生物能够检测书面单词的语义属性，我们的信息处理系统首先需要对页面上的简单空间属性进行编码。然后，这些信息会传递到后续的处理阶段，其中更复杂的属性，涉及语义和刺激身份，得到处理。如果奥尔波特对这种线性关系有异议，那么他似乎是错误的，因为在刺激所受的处理中存在这种程度的线性关系是没有问题的。

这个想法也没有什么不科学的。对于神经科学家来说，将在枕叶脑区发生的处理称为“早期”，而将在额叶区域发生的处理称为“晚期”仍然是完全正常的。这种思维可以在一篇被引用较多的关于注意力的神经影像学研究综述中看到，Sabine Kastner 和 Leslie Ungerleider 在其中提到：

> … 随着活动从腹侧流向颞叶，处理的复杂性逐渐增加。而在皮层的后部区域，更倾向于在处理物体属性（如颜色或混乱的物体和面孔）时被激活，而在更前部的区域，则更倾向于在处理完整的物体和面孔时被选择性地激活。（2000 年，319 页）

正统观点，由卡斯特纳和温格莱德尔在这里表达，存在不同的解释。那些认为知觉和认知最好被视为层次贝叶斯过程产生的人可能会拒绝这样一个观点：信息以自下而上的方式通过神经系统传递，简单属性的检测发生在早期阶段，而更复杂属性的检测发生在后期阶段。目前支持这种层次贝叶斯理论的人非常强调这样一个观点：贝叶斯推理所需的先验假设可以以自上而下的方式生成，然后可以根据传入信号进行测试，这些信号只包含有关这些假设生成的预测错误的信息（Hohwy，2013）。这些理论打破了大脑信息流通常被认为是单向的传统思维，但它们保留了信息被组织成早期和后期阶段的结构的观念，而这些阶段现在被理解为在层次化组织的贝叶斯推理中对应于更或多或少抽象的层次。因此，它们保留了对任何给定刺激处理中存在早期和后期阶段的观念，同时拒绝了大脑中存在一种主导的信息流方向的观念。由于我们目前对感知处理架构的思考仍然存在这种程度的线性性，我们不能一致地将对这种程度线性性的假设归咎于导致早期选择和后期选择之间的辩论无果的困境。

这并不意味着早期选择/后期选择的辩论完全没有与线性相关的问题性假设，只是心理学尚未就关于线性性假设如何导致早期选择/后期选择辩论陷入困境的令人满意的解释达成一致。

关于线性假设可能存在问题的一个原因是，当我们考虑到分层感知处理时，同时牢记通信工程师对容量限制的关注，那么自然而然地会对这种分层组织的架构如何支持个人层次的认知做出一些额外的假设。早期/晚期辩论的问题更可能是归咎于这些额外的假设，而不是线性或分层组织本身的任何假设。鉴于某个事物的一些物理属性必须首先被表示出来，以便一个人能够意识到该事物的语义属性，通信工程师自然会假设，为了使该人也能意识到这些属性，不需要生成这些物理属性的进一步表示，因此，正在体验刺激的语义属性的人必须经历一个已经让他们体验到该刺激的简单空间属性的过程。这种额外的假设是错误的，因为大脑以多个、平行且有些重叠的系统来表示刺激的物理属性，其中只有一些系统使主体能够思考它们所代表的属性。为了得到对页面上单词含义的表示，主体的大脑必须表示该单词的物理属性，但事实证明，大脑对这些物理属性的表示并不一定使感知者能够形成关于它们的思考。他们对这些属性的访问可能需要在某个平行系统中再次表示这些属性。从 Broadbent 引入的观点来看，即关注有限容量通道管理的通信工程师的观点，这似乎是奇怪的浪费。早期/晚期辩论中的一些问题可以归因于此：不是关于线性本身的假设，而是关于支持个人层次思维的过程的线性假设。

然而，一旦关于线性的问题假设变得明确，我们就会发现将早期/晚期辩论的整个崩溃归因于这个假设是不令人满意的。关于支持个人层次意识的过程的线性假设的错误并不削弱早期/晚期辩论是一个有意义的辩论的观点。它所造成的问题主要是方法论上的。这个假设的错误意味着不能从个人层次对某些内容的意识缺乏推断出没有编码该内容的表示的存在。它还意味着 Broadbent 错误地认为不注意的刺激的心理效应只能依赖于不注意的感知者能够意识到的属性。但这些都是方法论上的问题。它们本身并不意味着早期选择理论和晚期选择理论之间的辩论一定是误解的。

我们所处的情况有些不幸。大家都认为，在布罗德本特重新引入注意力到心理议程后的几十年里，关于注意力的两种理论之间的辩论存在一些误解。布罗德本特的选择理论和早期/晚期辩论的持续影响经常被提及，有时也受到抱怨（Driver，2001，56）。但是，没有人清楚地知道当前理论中保留的那些理论元素是否存在问题。

### 2.2 特征整合理论

在 1980 年代初，安妮·特雷斯曼（Anne Treisman）及其合作者发现了“绑定问题”的存在，并描述了一种可以解决该问题的过程。特雷斯曼提出将注意力与这个过程联系起来。这个提议被称为注意力的特征整合理论。它不仅作为注意力理论，而且作为引入和规范独立有趣的绑定问题研究的框架，具有巨大的影响力（有关更多信息，请参见《意识的统一》[‘The Unity of Consciousness’](https://plato.stanford.edu/entries/consciousness-unity/)，尤其是[§2.2](https://plato.stanford.edu/entries/consciousness-unity/#Taxo)）。

特雷斯曼描述了绑定问题的产生方式如下：

感官信息以各种异质的提示（形状、颜色、运动、气味和声音）的形式并行到达，编码在部分模块化系统中。通常同时存在许多物体。结果是一个被称为绑定问题的紧迫情况。我们必须收集这些提示，将它们绑定到正确的空间和时间束中，然后解释它们以指定它们的真实世界起源。（2003，97）

我们可以用一个例子来说明这个问题。假设我们有一个被呈现红色番茄和绿色苹果的对象。Treisman 说，这个视觉输入最初被分解为专门的分布式处理，例如，大脑的一部分负责检测物体的形状，另一部分负责检测它们的颜色。形状检测中心表示存在一个形状像番茄的事物，并表示存在一个形状像苹果的事物。颜色检测中心表示存在一个红色的事物，并表示存在一个绿色的事物。但是，如果这个对象是一个正常的人类，他知道的不仅仅是这四个事实所暗示的：他知道红色的事物是形状像番茄的事物，绿色的事物是形状像苹果的事物。要知道这一点，他必须有一种将颜色中心中的红色表示与形状中心中的番茄形状表示“绑定”在一起的方法。绑定问题是知道如何将在分开的专门检测中心中检测到的属性组合在一起的问题。

Treisman 提出的解决方案利用了“空间”表示是无处不在的事实，以及在任何一个地方、任何一个时间只能看到一件事物的观念。如果检测颜色的中心在“位置一”检测到红色，在“位置二”检测到绿色，如果检测形状的中心在“位置一”检测到番茄形状，在“位置二”检测到苹果形状，那么根据每个位置每个时间只能看到一个可见物体的原则，可以解决绑定问题。因此，Treisman 提出我们通过将一个大小可变的“窗口”从感知场景的一个位置移动到另一个位置来实现正确绑定的表示。这个窗口屏蔽了除了一个单一位置的信息之外的所有信息，然后在该位置找到的所有特征可以被“绑定”为同一对象的特征。窗口覆盖的区域，其中特征被绑定，被认为对应于正在关注的区域。

对于 Treisman 声称注意力的窗口与特征绑定的窗口相对应的解释意义，有多种理解方式。Treisman 早期的工作将这一主张作为识别注意力过程的尝试（通过告诉我们它们是特征整合的过程）。在她的后期工作中，所提供的解释不再仅仅是注意力扮演解释对象的角色，而是将绑定问题的解决作为注意力所能实现的选择性的一种作用。

有一些工作将特征整合理论应用于更宏大的解释目标中。该理论在约翰·坎贝尔（John Campbell）2002 年的《指称与意识》（_Reference and Consciousness_）中发挥了重要作用，试图通过注意力来解释指示性表达的参照是如何由其制作者确定并由其消费者理解的（参见第 3.2 节[3.2](https://plato.stanford.edu/entries/attention/#AttDemRef)）。特里斯曼本人也提出，虽然不确定，但特征整合理论的后代可能为“主观体验世界的有界、统一、解释性、个人观点”提供部分解释（特里斯曼，2003 年，111 页）。她进一步提出，同样是暂时的，这种理论提供的解释“应该为我们提供有关创造意识的条件的所有信息”（_op cit_）。

与那些认为特征绑定理论将成为我们关于注意力、意识统一或其他任何事物的理论的重要组成部分的人相对立的是一些哲学家（以及较少数的心理学家），他们否认特征绑定会产生任何需要严肃认知装置来解决的问题。这些主张出于各种原因而提出。它们通常作为认知神经科学概念框架大规模修订提案的一部分。凯文·奥雷根（Kevin O'Regan）和阿尔瓦·诺埃（Alva Noë）对绑定问题的拒绝“本质上是一个伪问题”（O'Regan and Noë，2001 年，967 页）是他们对感知需要对所感知的事物进行表示的观念的总体攻击的一部分。文森特·迪洛洛（Vincent Di Lollo）提出，产生绑定问题的神经编码假设已经被取代，结果绑定问题变得不明确（Di Lollo，2012 年）。而 M.R.本内特（M.R. Bennett）和 P.M.S.哈克（P.M.S. Hacker）在他们的批判神经科学哲学基础的书中声称，在神经科学中流行的表示和信息概念存在各种混淆，这些混淆导致神经科学家普遍发表“对所谓的绑定问题的混乱陈述”（Bennett and Hacker，2003 年，14 页）。关于绑定问题的这些关于其地位的辩论（由 Plate，2007 年回顾）涉及认知科学的基础问题。它们已不再专门关注对注意力的解释。

即使这些哲学批评家对于捆绑问题的观点是正确的，即感知者通常可以将多个属性体验为属于一个单一对象，而无需任何特殊的绑定过程来整合这些属性的表征，但在某些特定情况下，注意力确实在决定不同感觉信息流如何组合的方式中起到了作用。即使在这些限定的情况下，关于如何描述注意力在整合多感觉知觉中类似绑定的作用的问题可能会引发自己的哲学困难。一些研究跨不同感觉模态的信息整合的心理学家发现自己遇到了这样的困难，声称注意力在整合多感觉知觉中的作用是“奇怪的”和“矛盾的”，特别是涉及到语音知觉的情况（Tiippana、Andersen 和 Sams，2004；Macaluso 等，2016）。对于那些质疑存在普遍绑定问题的假设的哲学家们尚未将他们的批评扩展到这些更具体的情况。初步的哲学考察表明，这些可能是出现悖论的情况，源于对感知处理主要是自下而上的性质的某些可疑假设，或者源于一种更形而上学的假设，涉及到注意力的因果影响的可定位方式（Mole，2020）。

### 2.3 一致性理论

关于注意力功能是大脑信息处理能力的管理的观点自从唐纳德·布罗德本特在五十年代提出以来，一直是心理学家们的正统观点，但有时会受到质疑。哲学家们提出的注意力理论往往不支持任何简单版本的容量限制观点，并且有实证理由认为这种观点的最简单版本是错误的。在七十年代，乌尔里克·奈瑟和他的合作者进行了一系列实验，结果显示，经过适当训练，一个受试者可以同时执行两个涉及注意力的任务，它们之间几乎没有干扰（Hirst 等人，1980 年，Neisser，1976 年）。奈瑟解释这些实验表明，就注意力所需的瓶颈而言，它往往是行为协调的瓶颈，而不是信息处理能力的瓶颈。简单的身体限制是阻止我们同时朝两个方向看或用同一只手投掷球和写字的原因。奈瑟的建议是，在许多情况下，认知处理是有选择性的，不是因为处理能力有限，而是因为身体限制要求它有选择性。

在 1987 年的两篇论文中，奥德马尔·诺伊曼和艾伦·奥尔波特分别提出了类似的观点，尽管发表在同一卷中。奈瑟强调了认知受到管理单一身体需求的限制，而诺伊曼和奥尔波特都强调了认知受到维持一致目标导向行动需求的限制。他们将自己的立场描述为“选择行动”理论。

如果我们将“行动”理解为指身体行为，那么选择行动理论与奈瑟的观点非常相似。但如果我们将行动的概念扩展到包括有意识的心理活动，比如解谜，这些活动并没有身体上的限制，那么诺伊曼和奥尔波特的观点仍然具有力量。在 1891 年 G.F.斯托特的一篇论文中，他指出了“实践和理论活动之间的类比”：

> 思考是指向智力目标的行动。智力目标通过适当的注意力运动的组合来实现，就像实践目标通过适当的身体运动的组合来实现一样。因此，如果我们想要解释思考的过程，我们必须清楚地确定主动注意力的性质。（斯托特，1891 年，第 23 页）

正如斯托特和后来的行动导向理论家所指出的，选择多个可能的信息来源，并在选择了这些信息后，选择多个可能的处理方式，是几乎所有有意识的思考和行动的特征，无论这些行动是身体的还是智力的。这种普遍的选择性需求在韦恩·吴的一系列作品中得到了强调，他将其称为“许多许多问题”（吴，2011a，2014，2019）。

在吴的处理中，诺伊曼和奥尔波特强调的观点成为了理解注意力和主体性之间基本联系的一部分（吴，2011b）。对于吴来说，注意力在行动中的作用比在感知中的作用更为基础。斯托特并不是这个观点的唯一先例。威廉·詹姆斯也曾指出了同样的联系，他声称“意志无非是注意力”（见第 1.5 节（https://plato.stanford.edu/entries/attention/#WilJamHisConDefThe））。与这些早期作者一样，吴的观点不仅仅是通过将注意力视为纯粹的感知现象，忽视了其其他许多实例。相反，吴想要表达的是，我们试图在感知注意力和行动所需的注意力选择性之间划分界限是人为的。吴认为，即使是感知上显著刺激对注意力的非自愿捕获，也应该被理解为一种准备好对我们非自愿关注的事物采取行动的方式（同上文，第 3 节）。因此，吴关于选择性行动注意力的理论旨在将我们作为主体的哲学描述与我们作为感知者的哲学描述统一起来。

根据选择行动类型的观点，注意力的功能不是管理能力限制，而是管理能力过剩。正因为我们可以处理多个刺激，所以我们会被它们分散注意力，而不是因为我们无法处理它们，我们需要注意力机制来提供选择性和聚焦。在这种观点下，注意力的作用是为了使系统中的几个组成部分的活动具有连贯性，并防止它们之间的干扰，该系统具有处理远远超过与主体当前任务相关的刺激的能力。这种观点与 Broadbent 关于注意力选择性作为容量瓶颈管理的概念形成鲜明对比。

### 2.4 通用优先级排序

在吴氏传统中，注意力的选择性被理解为解决一个特定的问题，这个问题是由于在任何时候都可能有多种行动方案可供选择，而选择其中一种方案需要压制其他方案所造成的。解决这个特定问题并不是唯一一个可以通过选择性操作来满足的认知需求，即使在没有处理能力瓶颈的思维中也是如此。因此，选择性行为理论并不是对 Broadbent 的瓶颈理论的唯一替代方案。注意力选择性的其他功能也可能被提出。或者，我们可以将注意力描述为一种非常普遍的选择性过程，可在任何需要将一件事优先考虑于另一件事的各种场合中调用，无论这种优先考虑是由于处理瓶颈的存在、为了执行一个连贯的行动计划，还是出于其他完全不同的原因。Sebastian Watzl 的工作发展了注意力可能是这种非特定优先考虑过程的想法（Watzl，2017）。

在 Watzl 的处理中，这个想法特别强调了一个事实，即就像二元的“大于”关系可以在一个集合上引入部分排序一样，多个这样的二元优先考虑可以被视为在构成一个人的心智生活的几个项目上引入优先考虑结构。对于 Watzl 来说，注意力是使一个人的生活具有这种结构的过程。

Watzl 还声称，任何缺乏这种结构的心灵因此都会缺乏对世界的特定视角，因此不会是具有意识体验特征的主观视角的生物的心灵。基于此，他得出结论，每个有意识的生物都是专注的。Carolyn Jennings 提出了某些高度参与的专家表现可能是这一观点的反例（Jennings，2015）。

### 2.5 精确度优化理论和预测误差编码

可能存在与处理瓶颈无关的注意选择原因的想法，也是心理学家希望将知觉理解为贝叶斯推理过程的主题（Friston 等人，2006 年；Summerfield 和 Egner，2013 年），以及受到他们影响的哲学家的工作（Hohwy，2013 年；Clark，2013 年，2017 年）。

在这种贝叶斯方法在心灵方面得到最深入发展的哲学版本中（Hohwy，2013 年；Clark，2013 年），整个认知被理解为贝叶斯更新的过程，其中一个层次化组织的假设系列不断被测试，每个假设都会根据来自下一层次的证据进行更新。这一理论的支持者试图在这种层次结构框架中找到认知的所有方面的空间，包括知觉、思维和行动。他们理论的一个核心观点是，通过这个层次结构上传递的信息以信号的形式编码，这些信号代表了层次结构上一级假设所做预测的错误，而每个时刻的经验内容由做出最少错误预测的假设给出。（该理论的不同版本使用不同的技术来计算这些预测错误的相对大小。）鉴于他们对预测错误编码的承诺，这些理论的一个核心观点是，我们与世界的感官接触的作用是提供关于我们先前假设错误之处的信息：我们的感官并不提供关于开始下雨的信息，而只提供比我们预期的更多下雨的信息。

这一理论的支持者声称它“使我们能够以新的视角看待注意力，并提供其在我们整体心理经济中的功能角色的替代概念”（Hohwy，2014 年，第 191 页）。根据这些“替代概念”，注意力根据预期的_精确度_调整传入的预测误差信号的权重（Hohwy，2012 年）。这里所说的“精确度”是指与准确性相对的意义。所谓“准确性”是指信号所指示的值与实际值之间的差异的度量，而“精确度”是指信号中的随机波动的度量，即使实际输入保持不变。从这个意义上说，一个校准不准确的仪器可能非常精确，但并不特别准确。

各种经验证据使得大脑在处理知觉信号时考虑到预期的精确度成为可能。例如，在腹语师幻觉中，预期的精确度可能起到了一定的作用：因为视觉被期望能够更精确地指示位置，所以听觉听到的声音似乎来自其源头所在的位置。其他考虑同样使得注意力在适应这些预期精确度的变化中发挥了作用，当我们从一个上下文转移到另一个上下文时。如果我们预期视觉信号可能是嘈杂的——也许是因为浓雾开始降临——那么我们可能会比平常更加重视听觉信号中存在的信息。注意力在实现这种权重变化中似乎起到了作用。这一理论的支持者声称“注意力只不过是层次推理中的精确度优化”（Hohwy，1014 年，第 244 页，引用了 Feldman 和 Friston，2010 年）。Ransom 等人提出，通过将注意力始终视为精确度优化，这一理论难以解释某些形式的自愿注意力（Ransom 等人，2017 年）。Clark 提出，如果将自愿注意力的来源与信念而不是欲望联系起来，就可以应对这一挑战（Clark，2017 年）。

### 2.6 竞争理论和认知统一

与 Hohwy 和 Clark 提出的精确优化理论一样，在预测误差编码理论框架内，由 Neisser、Neumann、Allport 和 Wu 提出的一致性理论也提出了关于注意力功能的其他观点，而不仅仅是处理能力的限制管理。尽管存在这些非 Broadbentian 的注意力功能概念，但许多心理学家仍然认为，注意力的选择性服务于处理能力的限制管理，这一观点是不可争议的。"因为视觉系统无法同时处理所有输入，所以必须存在注意力过程来帮助视觉系统选择一些输入"的说法仍然被视为一种平凡的陈述，可以作为介绍自己的研究时无争议的开场句。（刚才给出的例子来自 Vecera（2000）的开头，但很容易找到更多类似的例子。）

对于那些拒绝这个陈词滥调的人，认为注意力的_功能_不仅仅是处理能力的限制管理，自然会认为注意力选择的_机制_可能不是容量瓶颈。

实现选择性的最清晰的非瓶颈机制是_竞争_。由于组织良好的竞争总能选择出一个优胜者，无论竞争者的水平和数量如何，竞争机制的选择性与瓶颈或其他处理能力的限制无关。

实现选择性的基于竞争的机制至少有两种：在简单的“竞赛”机制中，每个竞争者独立完成一个与其他竞争者完成的过程在某种变化维度上可比较的过程。在相关变化维度上取得最高值的竞争者被选为获胜者。在“斗争”中，竞争者不仅仅是希望自己的处理比其他竞争者做得更好。相反，对其他竞争者的积极压制是每个竞争者进行的过程的一部分。已经提出了关于注意力的简单竞赛模型（Shibuya 和 Bundesen，1988 年，Bundesen，1987 年），但我们目前最好的理论是在简单竞赛机制中补充一些相互斗争的组成部分，或者通过额外的自上而下的控制过程（例如，Bundesen 和 Habekost，2008 年）。

关于注意力选择性的补充竞争机制的一个建议是偏向竞争模型，由 Robert Desimone、John Duncan 和 John Reynolds 在几篇作品中详细阐述。偏向竞争模型解释了各种涉及注意力的效应，无论是在个人层面还是在亚个人层面，都是由感知处理层次结构中各种大小感受野内的不同刺激之间的多次斗争产生的效应。假设每一次斗争都受到自上而下的注意力特定信号的偏向影响（Desimone 和 Duncan，1995 年，Reynolds 和 Desimone，2001 年）。

我们已经说过，竞争是一种选择性的方式，不涉及能力的限制，因此，基于竞争的注意力机制理论自然而然地与选择行动类型的注意力功能观点（第 2.3 节）以及可能与其他与 Broadbentian 观点有所不同的观点相伴。注意力机制的竞争观点不需要我们采取非 Broadbentian 的注意力功能观点。尽管有偏见的竞争观点与非 Broadbentian 的功能观点自然相契合，但 Reynolds 和 Desimone 继续将有偏见的竞争理论引入作为理解注意力的 Broadbentian 术语的尝试，写道：

> 视觉系统在处理信息方面受到限制。然而，它具备克服这一限制的能力，因为它可以将有限的处理能力引导到感兴趣的位置或对象。（2001 年，233 页）

一些偏见竞争观的支持者强调理论所假设的自上而下偏向信号的特殊重要性（例如，Beck 和 Kastner，2009 年，第 1156 页），将这些信号的来源视为注意选择的真正焦点。其他人则认为，偏见竞争理论更好地被理解为一种拒绝确定任何这样的焦点的理论，并且应该被解读为将注意力的选择性归因于整体的综合竞争，其中涉及各种层次的各种过程，其中的任何一部分都可以偏向其他部分（Mole，2011 年，§6.7，2015 年）。

当以这种第二种方式理解偏见竞争理论时，它与将注意力视为管弦乐团中的和声的观点相一致。根据这种观点，将任何一个过程视为注意过程（或将一组过程视为注意过程）总是错误的；注意力需要与当前任务相关的任何过程的统一活动，但由于这些过程在不同任务之间变化，因此不需要进行任何特定的过程。克里斯托弗·莫尔在他的工作中发展了这种观点，他将其称为“认知和声理论”。从形而上学的角度来看，这种理论可以被理解为约翰·洛克和 F.H.布拉德利的观点的复兴，即注意力是一种思维方式（参见上文的[1.3 节](https://plato.stanford.edu/entries/attention/#LocAttModTho)）。从现象学的角度来看，这种观点在里博的建议中有先例，他将注意力与“单一思维”（里博，1889 年，第 10 页）等同起来。它还借鉴了艾伦·怀特在 1964 年的专著中提出的关于注意力的“多态性”的一些观点，这些观点是基于对自然语言中各种“关注概念”的考察所得出的。

因为协同操作需要消除与任务无关的处理，协同理论的最直接版本表明，全神贯注是一种罕见的成就，大多数情况下的专注只涉及严格意义上的部分或分散注意力。莫尔（像里博一样）接受了这一含义。雅尔·莱维（Yair Levy）提出，这样做会阻止他对诸如倾听或观察之类的现象给出充分的解释，这些现象总是需要付出一定的注意力，但仍然可以更或少地专注（Levy，2019）。菲利普·科拉卢斯（Philipp Koralus）的研究表明，如果将对任务的专注追求理解为与回答问题具有某些形式特性的共享，就可以给出对分散注意力更令人满意的处理（Koralus，2014）。纳奥米·艾伦（Naomi Eilan）在现象学和认识论的基础上，将注意力描述为“回答有关环境的问题的手段”（Eilan，1998）。科拉卢斯借鉴了汉布林（Hamblin）1958 年关于问题语义学的理论，提供了这种问题的形式模型（Hamblin，1958）。

在认知协同理论之外，还存在一些哲学问题，涉及部分或分散注意力与全神贯注之间的关系，以及是否应该区分我们仅仅被分散注意力所干扰的事物和我们集中注意力的事物之间的注意力。亚伦·亨利（Aaron Henry）将这些问题视为对注意力和控制的更一般性调查的一部分，他使用构成性规范的概念来提供一种解释，其中分心总是涉及某种缺陷，但仍然合格为真正的注意力案例，而不仅仅是其有缺陷的近似（Henry，2019）。扎卡里·欧文（Zachary Irving）提出，分心思维的漫游本身就提出了哲学难题，并努力提供一个基于实证的关于漫游思维的解释，以避免这些难题。他的解释认为这种漫游是专注但无导向的（Irving，2016）。像认知协同理论这样的理论，其中注意力基本上取决于理解引导任务的执行，将需要找到一些替代解释来解释欧文所指出的现象。

### 2.7 聚光灯理论

传统上，瓶颈隐喻一直指导着试图确定认知资源仅作用于被关注刺激的理论，而聚光灯隐喻则指导着试图确定刺激的哪些特征决定了在任何给定时刻是否将注意力集中在该刺激上的理论（例如，Watchel，1967；Woodman 和 Luck，1999；有关讨论，请参见 Fernandez-Duque 和 Johnson，2002）。聚光灯隐喻所暗示的观点是，刺激的位置最终决定了该刺激是否受到关注：这里的重点不是否认人们可以因为某物色彩鲜艳或有趣而注意到它。相反，重点是人们只有通过将注意力集中在这些事物的位置上才会注意到色彩鲜艳或有趣的事物。

一个人很容易理解为什么聚光灯的隐喻如此吸引人。如果我们面对一系列不同颜色的形状，在不同的位置出现和消失，那么我们可能会执行许多需要注意力的任务。有些任务可能要求我们关注屏幕顶部正在发生的事情，有些可能要求我们关注所有红色的形状，或者所有的三角形，或者其他东西。其中一些关注的方式似乎比其他方式更基本。例如，关注屏幕顶部的事物可能是一项原始任务，而关注三角形不能以同样的方式是原始的：我们不能_简单地_关注三角形。如果我们想关注三角形，我们首先需要弄清楚三角形在哪里。另一方面，如果我们想关注屏幕顶部的事物，我们不需要弄清楚它们是否是三角形。因此，有理由认为当我们关注三角形时，我们是通过关注它们的位置来做到的。从这个意义上说，基于位置的关注似乎比基于形状的关注更基本。

认为基于位置的关注比基于形状的关注更基本的想法可能会让人们认为，基于位置的关注是绝对基本的，因此注意力总是且只能根据位置分配。如果这是正确的，那么关于注意力空间分配的理论——关于“注意力聚光灯”的移动和聚焦的理论——将成为解释注意力如何工作的一个重要组成部分。这对于那些希望提供一个统一的注意力理论的人来说是个好消息，对于更一般地解释注意力的科学项目来说也是个好消息，因为注意力的聚光灯行为是其中一些最为理解的方面（参见 Logan，1996 年）。

有理由认为，位置在注意力分配中确实起着特殊的作用，就像聚光灯的隐喻所暗示的那样。但是，位置在注意力分配中的作用可能并不像最简单的基于聚光灯理论所要求的那样直接。位置在这里确实有特殊的作用，但是（1）位置并不是唯一具有这种作用的属性，而且（2）位置的作用比简单的聚光灯隐喻所暗示的要复杂。

关于注意力聚光灯的方向的实证争论主要集中在这两点上。这里的一个重要数据来源是对比不同单侧忽视患者显示的注意力失败模式的个案研究。这些研究表明，在空间注意力的分配中涉及到各种参考框架（Behrmann 和 Tipper，1999）。这表明，并没有一个单一的位置地图来决定哪些项目受到注意：注意力有时是根据自我中心空间的位置分配的，有时是根据更复杂的参考框架的位置分配的（这是 Allport 在他对 Broadbentian 争论的有影响力的批评中提出的观点之一（参见 Allport，1992 年，第 197 页））。

还有一些著名的实验效应表明，注意力的分配不是基于简单的空间坐标，而是受到空间中物体分布的限制。在这个领域中的经典研究是约翰·邓肯（John Duncan）的实验证明，注意力在一个物体的范围内的两个位置之间更容易转移，而在被物体边界分隔的等距位置之间转移较困难（邓肯，1984 年）。同样重要的是，使用三维刺激和虚拟三维显示的实验发现。这些研究表明，实验参与者无法区分地关注空间中的深度，但当相关位置是有物体存在的位置时，这些参与者开始能够前后移动他们的注意力（到他们的眼睛注视点前面或后面的位置）（参见 Yantis，1998 年）。

这些汇聚的数据来源表明，注意力的聚光灯不仅仅是根据任何单一空间参考框架中的坐标进行分配。对于那些试图在大脑中定位注意力分配机制的人来说，这是一个重要的发现（因为不同的脑区在空间映射和对其中物体的空间信息表示方面存在差异）。它对于引导心理学家摒弃简单的聚光灯隐喻产生了影响。然而，需要注意的是，这些发现并不威胁到聚光灯隐喻所暗示的核心观点：一个人关注的事物可能仍然取决于他们关注的位置，即使有很多复杂的因素决定了具体的位置。

其他效应对于纯粹的聚光灯观点来说有些更具破坏性，尽管它们也没有完全否定它。注意力分配的超越空间复杂性已经在 Dwight Kravitz 和 Marlene Behrmann（Kravitz 和 Behrmann，2011）的一系列实验中得到了很好的证明。这些实验的参与者的注意力由一个在计算机屏幕上显示的形状的一端呈现的简短刺激引导。这个形状可能是一个简单的矩形，一个两端鼓起的矩形，或者一个更复杂的“H”或“h”形状。它与另一个形状一起呈现，其中在某些情况下具有相同的形状和颜色，在其他情况下则不同。然后通过测量在这些对象上和附近呈现的刺激的反应时间来探测注意力的分配。Kravitz 和 Behrmann 发现，他们的刺激的所有不同属性_相互作用_来决定注意力分配到这些刺激出现的屏幕的方式。最引人注目的是，他们发现在屏幕上的形状是大写和小写“H”的试验和形状是大写 H 和数字 4 的试验之间的注意力分配存在差异，尽管这个数字 4 的形状与小写 h 完全相同，但是上下颠倒呈现。这样的发现表明，即使是由简单的空间提示触发的注意力，也不仅仅是基于位置分配，还基于形状、颜色和任意学习的含义。

发现注意力可以根据颜色、形状和含义有选择地调节刺激的处理，并不妨碍我们坚持认为刺激的位置在分配注意力的过程中起着特殊的作用。心理学中的多条研究线路试图确定大脑中的某个表示，其中项目以一种方式编码，决定了注意力分配给它们的程度。在这些研究线路中最早建立的一条线路——从 Koch 和 Ullman（1985）的工作开始——认为这种表示是一种“地图”，在某种字面意义上：这种表示被认为是一个在某个区域中表示每个位置的表示，并且这些位置的表示以某种格式立即编码它们之间的空间关系。每个被表示的对象被认为是被表示为位于某个位置，并且分配给这些位于对象的属性被认为决定了注意力将被支付给这些对象所占据的位置的可能性。根据假设这些“显著性地图”的理论，位置在决定注意力分配的方式中起着独特的作用，尽管其他属性也对该分配起到贡献。

在对这个观点的更近期的处理中（Pessoa，2013），这些地图被认为包括表示，不仅仅是给物体显著性的客观属性，还包括主观属性，如情绪价值和当前动机相关性。我们越是将这些地图视为附加了额外的非空间信息，它们所代表的注意力分配就会显得越不像聚光灯，但是，只要所讨论的表示仍被理解为类似地图，位置仍然可以被理解为具有重要的作用，甚至可能是独特重要的作用。

关于这些地图的作用以及其中所代表的主观和客观属性的多样性的辩论，可能会产生一些广泛的哲学后果，涉及的不仅仅是聚光灯隐喻的适用性。亚伦·亨利（Aaron Henry）提出，一些最近的哲学理论的可行性取决于这些辩论的结果。由于最近的注意力哲学理论倾向于强调注意力中的代理作用，它们面临着来自无意识注意力实例的潜在反例。亨利认为，如果理解无意识注意力捕获机制涉及根据代理人自己对行动的优先级进行分配的地图，那么这种反例的威胁就可以被化解（Henry，2017）。

尽管关于显著性图的心理学辩论仍在进行中，但从传统的现象学角度也可以对纯粹的聚光灯观点提出反对意见。根据纯粹的聚光灯理论，注意力总是基于位置分配的，似乎无法解释赫尔曼·冯·赫尔姆霍兹和威廉·詹姆斯所关注的情况（参见[1.5 节](https://plato.stanford.edu/entries/attention/#WilJamHisConDefThe)）。正如他们的例子所示，关注音高和关注音色或泛音之间存在差异。这种注意力的差异似乎与所关注的位置没有任何对应关系。任何纯粹基于位置的注意力分配理论似乎也无法解释执行基于时间的任务所必须付出的注意力，例如找出一组形状中哪个形状在屏幕上显示的时间最长。关于注意力的这些时间方面是心理学研究议程的相对较晚的补充（参见 Nobre 和 Coull，2010 年收集的论文）。关于它们的研究开始揭示出各种不同的效应，以及各种不同的神经基础（Nobre 和 van Ede，2018 年）。一些哲学工作致力于探索注意力的这些时间方面（参见 Phillips，2011 年），但这些工作往往是为了进一步理解时间的经验和感知而提出的问题，并没有直接为我们对注意力本身的哲学理解做出贡献（参见[时间的经验和感知](https://plato.stanford.edu/entries/time-experience/)条目）。

由于一些注意力的转移并不是所关注位置的转移，决定主体关注哪些位置的因素的理论不能完全告诉我们关注的分配的全部情况。然而，它可能是注意力形式理论的核心组成部分之一（参见 Wright 和 Ward，2008 年）。

### 2.8 运动理论

使用电极在活体马鲁斯猴的大脑区域进行刺激的研究表明，这些区域与眼动协调有关，为存在于视觉皮层中对刺激产生最强反应的脑区之间存在解剖上的重叠提供了有力证据。还有证据表明，这种解剖事实具有一定的功能意义。一个暗示性的发现是，额叶眼动控制区与枕叶视觉区的注意力效应之间的联系是空间特异性的：当电极被激活到某个水平时，它会引发眼球移动到视野的特定部分，而如果在较低的水平被激活，它会引发神经反应性的变化，这些变化与将注意力转移到同一位置时所见到的变化完全相似（Moore 和 Armstrong，2003 年；Armstrong 和 Moore，2007 年）。

这些事实被认为是对“运动理论”注意力的暗示，根据这个理论，支撑注意力的过程在至少某些情况下是感觉定向运动协调过程的截断版本。

这种理论的核心思想是“定向注意力的程序无论是明显还是隐蔽的是相同的，但在后一种情况下，眼睛在某个外围阶段被阻塞”（Rizzolatti 等人，1987 年，37 页）。运动理论的支持者（如 Moore、Armstrong 和 Fallah，2003 年）将他们的工作描述为对 19 世纪末亚历山大·贝恩提出的观点的复兴。贝恩（正如我们在[1.5 节](https://plato.stanford.edu/entries/attention/#WilJamHisConDefThe)中所见）将注意力与通常导致注意力行为表现的运动控制过程的截断版本等同起来，这些过程“停留在器官实际运动之前”（贝恩，1888 年，371 页）。

这些版本的运动理论应该与将注意力和运动控制视为密切相关但不强调已被牵涉到注意力的运动控制过程是控制_感觉_器官运动的理论区分开来。在这些理论中（这些理论是“选择行动”观点的自然但非必要伴生物，详见[第 2.5 节](https://plato.stanford.edu/entries/attention/#CohThe)），注意力与运动控制有着密切的关系。支持这种一般联系的一条实验证据来自 Heiner Deubel 及其合作者的研究，他们发现对物体在行动中的作用方式进行的各种改变会对在该物体上或附近呈现的刺激的感知辨别产生影响。在这其中的一个引人注目的例子中，Deubel 和 Schneider 发现，注意力分配到围绕一个 6.5 厘米的木制 X 形状的空间上，取决于被试者是用左手从左上和右下两个臂部抓取形状，还是用右手从上右和下左两个臂部抓取形状（Deubel 和 Schneider，2004 年）。在每种情况下，注意力不仅分配给形状本身，还分配给待抓取的部分。（有关注意力和行动目标之间相互作用的其他证据，请参见 Tipper，Howard 和 Houghton，1998 年。）

运动理论和其他基于行动的理论对注意力的某些实例提供了合理的解释，但它们存在一些限制，使它们无法具有完全的普遍性：由于眼睛或肢体的运动始终是运动_到一个位置_，运动理论将难以解释除位置外的其他注意力分配基础。因此，它们面临着我们在考虑纯粹的聚光灯理论时所看到的限制，即无法解释不对应于所关注位置差异的注意力转移。而且，对于感觉模态中感觉器官的定向性不如视觉情况那样直接的空间注意力，运动理论如何应用也不太清楚。然而，运动理论确实提供了一个合理且有支持的解释，解释了在典型的注意力实验中显示的基于位置的视觉注意力的多样性。

运动理论在解释一些典型的注意力实验中发现的注意力类型方面的成功，可以有乐观或悲观的解释。乐观的解释认为运动理论提供了对一些更简单和更核心的注意力类型进行处理的成功解释。悲观的解释认为运动理论揭示了我们通常实验范式中的问题。在典型的实验室任务中，参与者将注意力集中在视野的不同部分，同时保持眼睛固定在中央点上。这些任务中注意力的行为特征通常表现为对被关注刺激的反应时间的减少。这些行为特征的神经相关性是指哪些刺激最强烈地驱动处理它们的神经回路的某些偏好。运动理论的核心发现是，这些神经和行为效应可以由负责引导眼球运动的活动的减弱版本产生。对这一发现的悲观解释是，传统上被认为指示注意力方向的迹象实际上只是我们的实验范式通过强加实验参与者将目光集中在一个位置上的限制所引起的截断眼球运动的结果。如果这是正确的，那么在注意力实验室中研究的现象可能并不是被认为重要的心理现象。

运动理论家并不是唯一一个被指责将一些有限的注意力相关现象的理论提升为关于注意力整体的虚假普遍理论的人。亨利·泰勒表明，尽管在最近写作这个主题的哲学家中普遍存在给出一个关于注意力的普遍理论的雄心，但在最近的心理学文献中很少发现这种理论，而是在追随迈克尔·波斯纳的有影响力的例子中，对注意力在警觉性、感知定向和聚焦处理资源的部署中给出了稍微分离的处理（泰勒，2015 年，2018 年；波斯纳和博伊斯，1971 年）。泰勒建议，心理学家对多元主义的容忍应该在我们的哲学理论中得到反映。

## 3. 注意力的解释角色

### 3.1 注意力和意识

#### 3.1.1 注意力对意识是否必要？

关于注意力是否对意识必要的问题已经有了各种不同的回答。其中一种回答是认为许多未受关注的事物出现在意识中。另一种回答是认为只有一些未受关注的事物在意识中起作用。如果我们认为只有在特殊情况下未受关注的事物才在意识中起作用，那么就会得到第三种回答。有一些证据表明，独立于任何哲学承诺，人们对于这些观点中哪个观点更可信存在差异（Schwitzgebel，2007）。也有一些理论（例如 Watzl，2017）认为在某种意义上，注意力对于“生物意识”是必要的，即每个有意识的生物都必须是一个专注的生物。这些观点并不意味着对一个对象的注意力对于对该对象的有意识的感知是必要的。

在这个光谱的一个极端端点上，有一种观点认为，对一件事情的关注对于意识到它是严格必要的，因此我们没有关注的事物根本不在我们的意识中。许多心理学家支持这种观点（例如，Cohen 等，2012 年），一些哲学家也支持（例如，Prinz，2012 年，Carruthers，2015 年，Montemayor 和 Haladjian，2015 年）。这在詹姆斯在他关于注意力的章节开头的评论中有历史先例，他说“我的经验就是我同意关注的东西”（James，1890 年，第 11 章），以及 Kames 的评论，“即使是简单的看见也需要注意力”（Kames，1769 年，见第[1.4 节](https://plato.stanford.edu/entries/attention/#EigNinCenAttPerActRefTho)）。

支持注意力对于意识是严格必要的观点的证据来自一系列实验，这些实验显示实验参与者对于他们没有关注的物品的无知程度之高。例如，在 Arien Mack 和 Irvin Rock 的“不注意盲视”范式中，参与者在一个视觉领域中进行一个需要注意力的任务时，经常无法注意到在其他地方闪现的形状或单词（Mack 和 Rock，1998 年）。在 Rensink 等人的“变化盲视”范式中，参与者需要在十到二十次之间看到一对交替的图片，然后才能发现它们之间一个大的但叙事上无关紧要的差异（Rensink 等人，1997 年，Rensink，2002 年）。在这些实验中最令人难忘的是，当参与者的注意力被同时进行的篮球比赛中两个队伍之一的传球次数所吸引时，许多参与者没有注意到一个穿着大猩猩服装的人的中央出现（Simons 和 Chabdris，1999 年）。

这些实验中没有一个能够证明注意力对于意识的存在是必要的。这个主张是一个普遍量化的主张，并不是由其中任何一个实例所蕴含的。而且，我们在这些实验中看到的是否真的是未被关注的物体完全消失在意识之外也不清楚。例如，参与者对大猩猩的出现一无所知，并不意味着大猩猩的存在对他们的不注意体验没有任何显著影响。为了解释参与者的无知，我们只需要说未被关注的大猩猩所产生的任何显著差异都是参与者无法用来回答实验者关于场景中是否发生了奇怪事件的问题的差异。这可能是一种在认知上无法使用的显著差异（参见 Wolfe，1998），或者可能是一种无法使用的差异，因为它过于无结构和不成熟，无法在认知上动员起来。在这种情况下，不注意的效果将是不注意性失认，而不是不注意性失明（参见 Simons，2000）。

对于未被关注的物品的绝对遗忘，或者对于它们的彻底失认，从行为和回顾性内省的角度来看，可能与不注意性失明无法区分。因此，对于不注意性失明和变化失明效应的任何解释的支持者来说，排除替代解释并不是一件简单的事情。个人之外的数据来源（如使用神经影像学的实验）可能是我们唯一可以依靠的数据来源（参见 Rees 等人，1999 年，关于使用 fMRI 数据来反驳关于不注意性失明效应涉及书面文字的遗忘解释的例子）。

在变化盲视范式中，只有叙事上不重要的差异才会被忽视。因此，变化盲视效应可能被视为显示，在没有注意力的情况下存在意识，其内容仅限于场景的整体要旨。在实验上，对这两种解释进行裁决存在困难。当整体要旨的特征似乎在没有注意力的情况下被感知到时，主张注意力对意识是必要的人可能会回应称，对这些项目已经付出了注意力，要么以分散的、非焦点的方式（Prettyman，2013），要么因为这些特征是短暂且无意识地引起注意的（Prinz，2012，第 119 页）。在没有对完全不注意进行实验操作的情况下，这些竞争性解释无法被排除，结果导致关于注意力以外的意识程度的实证辩论目前陷入了某种僵局，实验者只能声称在“几乎没有”注意力的情况下证明了感知（Li 等，2002 年，Reddy 等，2004 年，Reddy 等，2006 年），因此对注意力和意识可分离的假设只能提供不确定的支持（Koch＆Tsuchiya，2007 年）。

当我们试图解决对于不同解释的不注意和变化盲视效应之间的争议时，我们面临的方法论难题引发了一个问题，即我们对于未被关注的项目的意识状态的常识信念是否有充分的基础。这样的信念似乎因人而异（Schwitzgebel，2007 年），并且似乎与探究它们的上下文的某些特征有关（De Brigard，2010 年）。在我们认为未被关注的项目确实在意识中发挥作用的程度上，这可能仅仅是由于“冰箱灯光错觉”的一个版本：如果我们相信我们对于我们没有注意力的事物是有意识的，这种信念是基于我们发现每当我们检查它们时，我们都意识到这些事物，那么这种信念就站不住脚。检查程序无法为我们提供关于未被关注项目状态的良好证据，因为检查本身就是一种将注意力转移到被检查事物的行为（O'Regan＆Noë，2001 年）。

由于排除了直接的检查程序，我们需要一种更加理论驱动的方式来评估那些声称不关注某个项目的后果是该项目从意识经验中消失的人和那些声称不关注只是使主体在与这些未关注项目相关的认识位置上处于不利地位的人之间的争议。我们目前的理论状况是这样的，试图通过最佳解释的推理来解决这个争议是为时过早的，因为争议的双方都没有一个已经完全解决了注意力/意识关系的理论，使得不同的解释可以进行比较。然而，我们可以看到这场辩论中双方可能会引用的一些考虑因素。那些支持注意力对意识的必要性的人可以指出这个观点与那些在意识解释中注意力起重要作用的理论（例如，普林兹，2005 年，2012 年）非常一致。他们还可以根据意识和注意力进化的理论发展论证（Montemayor＆Haladjian，2015 年）。那些更喜欢对不注意盲视效应进行认识缺陷解释的人（Mole，2011 年，§7.3.7）可以指出，这种解释自然地流露出根据注意力对一个项目的关注提供了所需的熟悉程度，以便使用指示性概念来指称该项目（这是由坎贝尔，2002 年提倡的观点，并在下面的第 3.2 节中讨论）：如果对大猩猩的关注对形成涉及指示性思维（例如“那是只大猩猩”）是必要的，那么对于那些不注意的人无法回答“有没有大猩猩？”这样的问题，有一个直接的解释，与未关注的项目仍然出现在意识中的想法是一致的。

在忽略不计的大猩猩的情况下，难点在于确定未关注的项目是否存在于意识中，但只是作为尚未指向的未个体化的项目存在，还是这些未关注的项目完全不存在于意识中。这个困难的一部分源于这样一个事实，即尽管大多数人不关注大猩猩，但他们_可以_关注他，如果有什么事情促使他们这样做的话，他们本来会这样做的。在我们未能关注的情况下，可能有更多的数据可供内省和实验室测量，这些情况下我们未能关注有一些更系统的解释。Ned Block 提出，在我们对外围刺激的感知中，当这些刺激受到“身份拥挤”现象的影响时，就会出现这样的情况（Block，2013a）。一个单独的“T”或“F”即使在视野的外围部分呈现时，也可以相当清楚地看到。但是，如果在这个单独字符的旁边还有其他字符，那么这些字符的属性就容易产生感知混淆。注意力似乎将我们试图挑选出的一个个体字符周围的所有字符的属性绑定在一起。因此，在感知的外围，注意力无法被集中到与一个个体字符紧密匹配的区域上。由于这种“拥挤”效应，当字母或形状落入高清中心之外的视野部分时，字母或形状的属性仍然可以被看到，并且可以可靠地报告存在多个项目的事实。基于经验和内省的考虑，Block 声称，即使在这些拥挤的字符与它们被拥挤的其他字符共享所有特征的情况下，这些拥挤的字符也被有意识地区分出来。他声称这些字符在意识中作为对象出现。由于注意力不能被分配到比这些字符所属的群体更细粒度的东西上，这些字符本身不是受到关注的对象。因此，Block 认为“身份拥挤”提供了反例，反驳了我们只有在关注它们时才意识到对象的说法。

Block 的观点是，拥挤的字符在意识中作为个体化的对象出现，而不是作为某种丰富特征的一部分，这一观点受到了质疑（Taylor，2013 年，Richards，2013 年）。作为回应，Block 提出了一种推理，即多个相关现象的最佳解释支持他对效应的解释（Block，2013b 年）。

在最佳解释的推理中，总是存在风险，特别是在解释差距的附近。在对身份拥挤的解释以及对不注意盲视的解释中，归纳推理的必然性表明，我们对于注意力是否对意识必要的问题的回答可能需要等到我们更好地理解注意力与指示性引用之间的关系（例如在思考“那是一只大猩猩”时所涉及的关系），或者直到我们更好地理解注意力在认识论中的作用为止（参见下面的[3.3 和 3.4 节](https://plato.stanford.edu/entries/attention/#AttOthMin)）。

#### 3.1.2 注意力是否足以构成意识？

除了关于我们是否只有对我们关注的事物有意识的争议之外，还存在关于我们是否对我们关注的一切事物都有意识的争议。如果是这样的话，那么通过描述注意力如何调节意识的方式，我们可以给出一个完整的注意力理论。

Declan Smithies 在一篇文章中辩称，所有被关注的事物都是有意识地被关注的。他声称，所有关注的实例都必须涉及意识，理由是（1）所有这些实例都必须与主体对其经验内容的“理性访问”有关联，（2）在完全无意识的处理情况下，与理性无关。因此，Smithies 的观点是，关注实际上涉及到有意识经验内容的“理性访问”（Smithies，2011）。关注经验与经验的证明力之间的任何这种关联的性质本身就是一个持续争议的问题的来源：Johannes Roesller 认为 John McDowell 关于感知经验的理由力量的理论无法解释关注在经验中所起的作用（Roessler，2011）；Susanna Siegel 和 Nicholas Silins 声称，即使该经验没有受到关注，经验的信念影响也可以是理性访问的一个实例（Siegel＆Silins，2014）；Terry Horgan 和 Matjaž Potrč认为，经验对信念的证明必须超越关注内容和意识内容（Horgan 和 Potrč 2011）。在这里，与上述相同，对关注的理解和对认识论的理解相互制约，并且可能提供一个理论驱动的途径来解决关于无意识关注可能性的问题。

声称所有关注都是有意识关注的说法与某些实证结果不太相符，这些实证结果表明，意识对于负责某些通常被视为关注标志的心理过程的运作并非必需。例如，在 Yi Jiang 等人（2006）的实验中，参与者以一种方式呈现吸引注意力的刺激，通过镜子的排列，这些刺激只呈现给一个眼睛。由于另一个眼睛呈现了更鲜明的刺激，并且由于这个更鲜明的刺激在这种双眼竞争的情况下赢得了意识的竞争，这些实验参与者并没有有意识地体验到较不鲜明的刺激。那些无意识处理的刺激包括色情照片。尽管这些照片是看不见的，但它们似乎确实引起了注意力的转移，这可以通过在与这些看不见的注意力吸引者相同位置呈现的有意识体验的刺激在一个需要注意力的任务中（涉及检测 gabor-patches 的方向）更准确地作出反应来证明。Jiang 等人实验中一个引人注目的发现是，这些看不见的照片吸引和排斥注意力的方式取决于实验参与者的性取向。

这些实验的一个自然解释是，这些色情图片吸引了参与者的注意力，尽管这些参与者没有意识到它们。这表明，尽管没有确凿的证据，但一个人可能在没有意识到的情况下关注某个事物。一组完全不同的涉及一位具有盲视的患者的实验也暗示了同样的结论。这些实验表明，尽管盲视患者没有意识到在他的盲点中呈现的线索，但这些线索可以引发处理的促进和反应时间的缩短，这通常被认为是注意力的标志（Kentridge 和 Heywood，2001 年，Kentridge 等人，2004 年）。

对这两种证据的一个批评是，它们不能让我们区分对一件事物的关注和对空间的某个部分（其中恰好有这个事物）的关注，因此它们不能证明在没有意识到同一事物的情况下对一件事物的关注（Mole，2008a）。Liam Norman、Charles Heywood 和 Robert Kentridge 的研究在一定程度上回应了这一批评。Norman、Heywood 和 Kentridge 向正常参与者展示了一个屏幕，上面显示了一系列小而快速闪烁的 Gabor 斑点。由这些斑点方向变化定义边界的物体并没有被有意识地体验到：参与者只是看到整个屏幕闪烁的斑点阵列。然而，引导这些参与者注意力的线索似乎确实吸引了他们对这些看不见的物体的注意力，这表现在后续呈现的物品在边界内外的反应时间差异上（Norman、Heywood 和 Kentridge，2013 年）。

这些实验表明，无意识加工和注意力方向之间存在一种影响，并且可能表明注意力可以集中在在意识经验中没有显示的对象上（Mole, 2014a）。因此，它们限制了注意力和意识之间可能存在的密切关系。

关于注意力是否足以产生意识、是否必要产生意识，或者两者都是，存在争议，这与注意力的形而上学问题有关。声称注意力不足以产生意识通常是为了辩护注意力和意识由两个独立的脑过程支撑的观点，这两个过程可以独立发生（参见，例如，Koch 和 Tsuchiya, 2007）。声称我们关注的事物是出现在我们意识中的事物的一个适当子集，这是那些认为有一个有意识思维过程，并且当以某种方式发生时，这构成了注意力的人所要求的（参见 Locke，见第 1.3 节）。而声称注意力既是必要的又是足够的意识的人认为，事物进入意识的过程与注意力分配的过程是相同的（Prinz, 2005, 2011）。一些关于意识的科学理论也对其与注意力的关系有着强烈的承诺：Taylor Webb 和 Michael Graziano 在为他们的“注意力模式”理论提供实证案例时强调了这些承诺，根据这一理论，意识是从控制注意力所需的模式化表征中产生的过程中出现的（Graziano 和 Webb, 2014; Webb 和 Graziano, 2015）。

#### 3.1.3 注意力如何调节现象学？

无论一个人是否认为注意力总是负责将事物带入我们的意识中，有充分的理由认为我们注意力的改变可以对意识体验的特性产生一定影响。现象学家和格式塔心理学家以不同的方式描述了这种差异，莫里斯·梅洛-庞蒂强调了注意力如何配置感知空间的图形/背景结构（梅洛-庞蒂，1962 年，第 3-4 章），阿伦·古尔维奇（Gurwitsch，1964）则详细阐述了一个理论，其中注意力给出的配置具有更复杂的三部分结构（在 Arvidson，2006 年解释）。在他 2017 年的书的下半部分，塞巴斯蒂安·瓦茨尔提出了一个类似的建议，他声称注意力的作用是对我们的心理生活施加优先结构（参见上文[§2.4](https://plato.stanford.edu/entries/attention/#GenPurPri)）（瓦茨尔，2011 年，2017 年）。

目前有一些争议，关于注意力转移所产生的差异是否可以充分描述为受关注体验的内容差异。如果像瓦茨尔所主张的那样，它们不能，那么注意力现象将给任何试图通过参考其中所代表的内容来解释意识体验特征的全面尝试带来严重困难（查尔默斯，2004 年）。这样的解释在特定领域仍然可能是可行的（斯皮克斯，2010 年）。

Marisa Carrasco 及其合作者进行了一系列研究，探讨了注意力对意识体验特征的影响。这些研究揭示了注意力转移所产生的现象差异包括亮度、对比度和颜色饱和度的差异，但不包括色调的差异（Carrasco，Ling＆Read，2004 年；Fuller＆Carrasco，2006 年）。Ned Block 提出，这些感知差异不应被视为体验的内容差异，因为以这种方式描述它们将意味着注意到一个项目会产生关于其亮度、对比度等的错觉；这是他认为不可信的结果。因此，Block 将 Carrasco 的研究结果解释为体验的一个方面，无法用一个理论来解释体验的现象特征是该体验的内容的函数（Block，2010 年）。

有类似的争议，基于更加内省的考虑进行交流，关于注意力对模糊图像（如内克立方体）的感知效果。针对 Fiona Macpherson（Macpherson，2006）首次提出的一些考虑，Bence Nanay 提出了注意力对此类图像感知的影响可以通过那些主张意识中的每一个差异都是内容差异的人来解释（Nanay，2010，2011）。他认为，注意力对于意识体验的特性的影响应该被理解为包括经验内容特异性的调节，其中可确定属性的表征变得更加确定或不确定。这里的问题与模糊性如何进入视觉体验的问题类似（参见[意识再现理论条目第 4.4 节](https://plato.stanford.edu/entries/consciousness-representational/#Cou)）。

Mattia Riccardi 以一种截然不同的现象学角色来解释注意力，他提出（与 Matthen，2010 的提议相反）注意力解释了一个人对其直接环境中真实物体的感知体验与对照片中看到的物体或在生动想象的情况下通过心灵眼睛描绘的物体的体验之间的“现在性”（Riccardi，2019）。

### 3.2 注意力和指示性引用

意识只是被认为与注意力有关的一种哲学上令人困惑的心理现象，可能在解释上具有启示性的还有_指示性引用_。约翰·坎贝尔是注意力对指示性引用解释的支持者之一，他写道：

…对一个对象的有意识的关注的概念在解释上起到了作用：它必须解释我们如何对指示物的引用有所了解。（2002 年，45 页）

类似的思想在伯特兰·罗素在 1913 年夏天因受到维特根斯坦的影响而放弃的《认识论》手稿中得到了探讨。在那部作品中，罗素提出了以下关于特定事物的引用需要对它们进行关注的观点。

在我意识生活的任何时刻，都有一个对象（或最多一些非常少的对象）是我正在关注的。所有关于具体事物的知识都从这个对象辐射出来。（1913，40）

为了支持罗素主张注意力和指示性引用之间存在解释关系的观点，坎贝尔提出了两条思路。

他的第一条思路来自于对示例的反思，这些示例涉及在对话环境中理解演示性表达所必须满足的要求。在这种对话中，其中一位参与者使用诸如“那个女人”之类的表达，但是有多个女人在场，所有这些女人都可能是这个演示性表达的指称对象。根据坎贝尔的观点，知道指的是哪个女人需要注意到所讨论的女人，并知道说话者是在关注她。这旨在显示的不仅仅是说说话者的注意力方向可能是了解说话者意图的证据来源。它旨在显示注意力和指称之间存在着一种特别亲密的关系，坎贝尔将其描述为“通过对对象的有意识的关注提供了演示性指称的指向的知识”（第 22 页）。

坎贝尔为支持注意力解释演示性指称提出的第二条思路涉及到涉及到演绎论证的前提中使用演示性指称来指代的事物：例如“（1）那个是 F。（2）那个是 G。因此（3）那个是 F 和 G”。坎贝尔在这里的思路是，这样的论证的有效性取决于在两个独立的前提中对“那个”的意义没有歧义的可能性。只有在两个前提中对“那个”的指称有一个单一的确定时，这样的论证才能在理性授权的推理中发挥作用。坎贝尔认为，这种指称确定是通过在前提之间没有重新引导注意力来实现的。再次强调的是，这旨在显示的不仅仅是说注意力和指称之间存在某种因果或证据关系。它旨在显示注意力在确定演示性指称的指向方面所起的作用类似于 Fregean Sense 在确定专有名词的指向方面所起的作用（坎贝尔，2002 年，第 5 章）。

Campbell 所倡导的解释方法，以及 Russell 所考虑的方法，传统上被认为存在循环性的问题。这个问题是由 Peter Geach 在《心理行为》（1957）中提出的。Geach 考虑了一个建议，即我们可以利用注意力来解释我们对所感知事物的引用能力，但他认为这样的建议无法真正解释引用，因为：

> …说相关的感知必须被关注是完全无用的，要么这并不给出充分的条件，要么“被关注”只是对需要分析的判断与感知之间的关系的一个词而已。（1957，64）

如果能够展示一个独立给出的关于注意力构成的理论如何阐明它所固定的参照方式，那么 Geach 对循环性的威胁就可以避免。Imogen Dickie 曾试图展示这一点。在 2011 年的一篇论文中，Dickie 展示了认知心理学为我们提供了一个关于注意力在追踪物体随时间变化中所起作用的理论。她认为，这样的理论可以用来解释注意到一个物体如何消除我们涉及它的推理中任何破坏知识的成分，从而将注意到的物体确立为演示性思维的可能主题（Dickie，2011 年，2015 年）。对注意力的这种处理展示了 Dickie 更一般的尝试中的一些核心主题，即解释思维如何成为关于普通物体的（以及特指术语如何指称这些物体）。她提供的解释是，当思维所涉及的证明实践与所讨论的对象相关联时，思维就会成为关于某个事物的。她详细阐述了“锚定”这一概念的含义（Dickie，2015 年）。

无论注意力理论是否能够转化为关于演示性指称的非循环性解释，注意力和指称之间的关系似乎确实揭示了我们理解指称表达时发生的情况。Campbell 的例子成功地暗示了我们所关注的和我们所指称的往往是相同的。此外，来自发展心理学的一些实证证据表明，与注意力相关的能力在婴儿理解照顾者演示性使用方面起着关键作用（参见[第 3.3 节](https://plato.stanford.edu/entries/attention/#AttOthMin)）。从这些研究中得出的教训不仅仅适用于对语言表达的理解，还暗示了一些关于我们对直接指称思维的把握的东西。这里的想法 - 正如 Dickie 和 Campbell 的工作中所体现的那样 - 不仅是注意力对我们产生和理解具有特定指称的语言表达的贡献，而且还对将这些指称确立为我们思维内容的贡献。除了这些发展考虑因素外，Michael Barkasi 还提出，通过考虑神经投射到额眼场的模式，可以阐明注意力对于确定思维指称的贡献的性质。而 Campbell 将注意力描述为“认识论”的术语，Barkasi 则更倾向于一种次信念的描述，即注意力“设定目标”，从而调节视觉信息的流动（Barkasi，2019 年）。

### 3.3 注意力和其他心灵

有来自发展心理学的经验结果，暗示了注意力相关的各种能力的发展与理解婴儿与照顾者之间互动中表达的心灵状态相关能力的发展之间存在着密切联系。

一个能够欣赏他人关注的能力似乎是一个正常婴儿发展的关键阶段，以理解其照顾者的话语背后有指示意图的事实。更一般地说，注意力的能力在通往获得某些独特的人类认知能力的重要里程碑上发展（Moore 和 Dunham，1995）。在正常人类婴儿发展的过程中，有一条独特的发展路径，他们发展出一种能力和意愿去关注他们的母亲，一种能力和意愿去关注她正在关注的事物，然后，最重要的是，一种能力和意愿去参与到母亲和孩子共同关注的第三个对象的情节中，相互理解他们的注意力是共享的（Reddy，2010；Trevarthen，2011）。在这些情节中，婴儿和照顾者使用复杂的线索，包括言语、注视跟随和指向。

有很好的证据表明，儿童沿着这条路径的进展与其适当地对待他人的心理状态的能力以及基于对母亲所使用的词语所指的理解而获得新词汇的能力的发展有关。一项纵向研究表明，这条路径的早期阶段与婴儿达到后期阶段的年龄有关，从而为这个序列是因果关系的假设提供了一些证据，即在 12 个月时掌握指向作为引导他人注意力的手段，可以预测在 50 个月时对错误信念的理解，即使考虑了与气质和语言相关的因素（Sodian＆Kristen-Antonow，2015）。另一个证据来源是这些涉及注意力的能力的发展受到自闭症儿童受损的显著标志（Kanner，1943；Hobson 和 Hobson，2011）。进一步的证据也可能来自这样一个事实，即缺乏这些能力与非人类灵长类动物的心理状态归因能力的限制有关，尽管这个观点更具争议（Call＆Tomasello，2005）。

在从实证工作中提取哲学教训方面取得了一些进展，这表明共同关注在解释认知和社会发展中具有独特的人类方面时起到了一定的作用，并且一旦这种发展完成，也可以解释一些基本的社会现象是如何进行的。（有关几个发展示例，请参见 Eilan 等人 2005 年和 Seemann 2011 年收集的论文；有关共同关注在成年人共享意图中的讨论，请参见 Fiebich 和 Gallagher，2012 年，他们认为共同关注具有基本的、基本的地位，是共同行动的最小实例。）

哲学困难之一在于描述与这种发展轨迹相关的关注的“共享性”。克里斯托弗·皮科克（Christopher Peacocke）认为，共同关注的方式涉及对他人对自己关注的认可的相互认可，并且因此涉及一种类似于“共同知识”的开放性，正如该概念在哲学分析中对沟通和约定的解释中所体现的那样（请参见有关“约定”的条目）。由于幼儿可以实现共同关注，因此不可能认为其实现对智力提出了复杂的要求。因此，皮科克（Peacocke）认为，对互相开放性的意识必须比普通知识的智力成就更为基础。他建议将其理解为一种使得这种共同知识成为可能的“感知”意识的一种形式（Peacocke，2005 年）。约翰·坎贝尔（John Campbell）与皮科克（Peacocke）一样，将共同关注视为一种感知现象，而不是当一个人以某种方式反思自己的感知时实现的现象，但坎贝尔与皮科克在认为共同关注的对象是共同经历的“主体”，而不是在每个共同关注者个体经历的“内容”中出现的对象（坎贝尔，2002 年，第 8 章）。卢卡斯·巴蒂奇（Lucas Battich）和巴特·格尔茨（Bart Geurts）拒绝了坎贝尔试图将共享性的解释从认知领域转移到感知领域的观点（Battich 和 Guerts，2020 年），他们认为坎贝尔的观点存在于他对感知的关系性概念中的问题。因此，他们声称这里的问题阐明了基于表示和基于关系的感知理论之间长期存在的辩论（请参见有关“感知问题”的条目）。

### 3.4 注意力与知识

注意力与指示性引用（见第[3.2](https://plato.stanford.edu/entries/attention/#AttDemRef)节）以及注意力与他人心智的认知（见第[3.3](https://plato.stanford.edu/entries/attention/#AttOthMin)节）之间的明显联系，可能是注意力与认识运动之间更一般连接的特殊实例。这种类型的一般连接可能是笛卡尔在建议注意力集中于清晰明确的思想是这些思想实现其特殊认识潜力的必要条件时所考虑的（见第[1.1](https://plato.stanford.edu/entries/attention/#DesAttEpi)节）。这也可能是斯图尔特在建议“任何记忆行为都需要一定的注意力”时所考虑的（见第[1.4](https://plato.stanford.edu/entries/attention/#EigNinCenAttPerActRefTho)节）。康德的人类学著作也将注意力置于关键的认识角色中，解释了人们在思维和想象中对表象的控制，其中可能包括康德认为与使个体经验成为客观时空世界经验有关的想象（Merritt & Valaris, 2017）。

尽管每个哲学家都倾向于以反映他们其他理论承诺的方式来构建它，但某种形式的关注始终参与认识运动的观念可以在理论前合理地被提出。无意识盲视实验中，参与者在关注其他事物时被视觉呈现大的变化，表明不注意的人可能会忽略所有种类的可感知的事物，而关注的人会发现这些事物是显而易见的。在先验推理的情况下，似乎也存在类似的情况：正如没有任何物体是如此巨大、如此核心和如此明亮，以至于没有一个有意识和有视力的观察者会错过它，同样，在推理过程中也没有一个步骤是如此简单、如此有说服力和如此明显，以至于每个思考者，无论是专注还是不专注，都能够认识到它。正如无意识盲视效应似乎表明，在认知者与事物的感知相遇之前，存在着认知需求，思考者必须满足这些需求才能获得对事物的知识，同样，可以合理地认为，在思考者理解一个思想的同时，也存在类似的注意需求，这使得她对该思想的后果产生了合理的信念。然而，对无意识盲视效应的这种解释是有争议的。尼古拉斯·西林斯（Nicholas Silins）和苏珊娜·西格尔（Susanna Siegel）提出，即使不注意有时可以解释一个感知者未能形成对其视觉领域中发生的事物的信念，但未被关注的经验方面仍然能够为这些信念提供合理性的依据（Silins 和 Sigel，2019）。埃米尔·塔尔巴德（Émile Thalbard）持相反观点（Thalabard，2020）。

在先验情况和感知情况下，获取知识似乎在某些场合需要关注，而在这两种情况下，这种要求似乎是_实际的_要求。也许，如果要从与大猩猩的经验中获得大猩猩存在的知识，就需要对某些命题有所了解（这些命题可以作为推理中的主要前提，通过这种推理解释一个人的感知经验），但从经验中获取知识的要求不能是必须记住这些命题。在先验领域也是如此。在先验权利被认可之前所需的不是必须拥有某个命题的先验知识，从中可以推导出这种权利。假设当前命题知识是进行这些推理所必需的，将会陷入刘易斯·卡罗尔（Lewis Carroll）的乌龟到阿基里斯（Carroll，1895）所设定的回归中。认识运动所需的不是命题的当前知识，而是正确类型的主动关注。

在从经验中获取知识或认识先验权利之前，必须满足的注意力要求并不仅仅是警觉性的要求。仅仅说思考者必须对相关的观念给予一些关注是无法完全捕捉到这些要求的。一个思考者可能会关注一个三段论，但如果他只是关注其节奏，他可能仍然无法看出结论的推导过程。对于知识获取的注意力要求的非循环论证的描述将是认识论的一个重要贡献。目前关于注意力的研究，因其将注意力视为感知现象，可能只能给我们提供我们所需的一部分普遍理论。对于纯粹智力形式的注意力的研究仍然很少。这一缺点已经被马克·福特尼强调过，他认为忽视了智力注意力导致哲学家们误解了关于注意力和意识的经验文献中的一些观点（福特尼，2019 年）。福特尼还声称，与智力注意力有关的考虑应在关于现象学透明度的辩论以及这种透明度对自我归属思想的认识论的影响的辩论中起到核心作用（这些辩论在福特尼的讨论中由伯恩，2018 年所示）。福特尼建议，当注意力被赋予这种作用时，认知心理学的某些结果可以为这些辩论提供启示。他认为，从这个角度来看，关于当前思维透明度的一些观点开始显得可疑（福特尼，2020 年）。

### 3.5 注意力和自愿行动

注意力在自愿行动中的参与比在知觉中的参与更难以在控制实验中研究。实验心理学中出现的注意力理论几乎完全集中在注意力的知觉实例上。在这方面，它们与心理学和哲学分道扬镳之前发展起来的理论形成对比，那些理论更加突出注意力与行动的相关方面。例如，威廉·詹姆斯在《心理学原理》中提出“意志无非是注意力”（詹姆斯，1890 年，第 424 页），并且曾经（可以理解为对上述基于竞争的理论的预期）提出“注意力、信念、肯定和运动意愿是\[...]对抗思想冲突而产生的相同过程的四个名称，其中一个在其他对立面的反对下存活下来。”（1880 年）。

关于注意力与行动的自愿性的关系的问题与注意力与知觉的意识性的关系的一些问题相似。人们自然而然地认为，注意力对于精细调节行为的自愿执行是必要的，就像对于细节的有意识知觉一样是必要的。但是，我们不自然地认为我们必须对我们自愿执行的每一个行为都要集中注意力，就像我们不自然地认为我们必须集中注意力才能有意识地感知任何事物一样。因此，可以根据常识的理由主张，注意力在某些但不是所有自愿行为的产生中起作用。可以想象，这种观点可能会受到一位理论家的挑战，该理论家声称注意力对于任何行动都是必要的，并主张存在一个幻觉（类似于冰箱灯幻觉），使我们错误地认为我们的不注意行为也是自愿的。与注意力和意识的情况一样，关于能够解决这个问题的证据类型存在一个方法论难题（具有认识论的深层根源）。这可能是未来研究的一个课题。虽然抵制注意力对于行为的自愿性要么是必要的要么是充分的这一观点，但丹尼斯·比勒尔主张在解释灵活目标导向行为中注意力起着核心作用（比勒尔，2019 年）。在涉及技能运用的行为中，亚历克斯·戴尔和卡罗琳·詹宁斯反对给出任何简单的关于注意力在其中作用的解释，主张注意力在技能表现中的作用必须是“多元论的”（戴尔和詹宁斯，2021 年）。

注意力在行动中的作用与注意力在感知中的作用的分离有些人为，尤其是当所讨论的感知是对自己移动身体的感知时。对这种特定形式的感知的心理研究在很大程度上独立于对注意力在视觉和听觉中的作用的研究。Gregor Hochstetter 在 2016 年的一篇论文中回顾了对这种身体情况的研究，并且认同 Marcel Kinsbourne（1995 年，2002 年）的观点，即“身体形象”的内部表征在正常身体意识中必须起到一定的引导注意力的作用（Hochstetter，2016 年）。

## 4 注意力和价值

关于价值观的理解，对于注意力的贡献在最近的文献中相对较少探讨。然而，注意力在价值理论背景下的解释性显著出现的范围是广泛的。

### 4.1 美学中的注意力

美学的主题可以以各种方式划定，每一种方式都有一定的争议（参见 Lopes，2014）。一个自然的想法是，美学可以被认定为哲学的一个分支，它关注的是一种特定的体验。如果这个提议要有信息量，显然需要补充一些关于这种体验的具体说明。很明显，这个说明不能通过对所体验的对象的外延规定来给出：同一种酒可能被鉴赏家和口渴的人所体验，但只有其中一种体验是美学的；同一幅画可能被艺术爱好者以美学的角度看待，而被销售商以纯粹的财务角度看待。

对此的一种回应是将体验细分得比对象更细致，而是通过确定一些特定的_属性_，这些属性被体验为属于美学情况下的对象（参见[美学概念条目](https://plato.stanford.edu/entries/aesthetic-concept/#AesObj)中关于美学对象的部分）。另一种回应是不仅考虑所体验的内容，还要考虑主体体验它们的方式，也许是通过确定一种特定的_态度_来描述美学情况下的主体，或者通过确定主体所实现的某种注意力模式（参见[美学概念条目](https://plato.stanford.edu/entries/aesthetic-concept/#AesAtt)中关于美学态度的部分）。

试图确定这种审美注意模式在哲学传统中得到了很好的代表。康德关于美的判断具有无私愉悦的第一时刻的著名说法通常被解读为态度识别方法的范例（参见[Kant 的美学和目的论](https://plato.stanford.edu/entries/kant-aesthetics/)条目），但杰西卡·威廉姆斯认为康德必须也在运用一种审美注意的概念，作为一种涉及想象力和理解力独特结合的注意模式（威廉姆斯，2021 年）。

某种注意的概念在 R.G.科林伍德对艺术（尤其是文学）如何积极地促进社会文化的描述中也起着核心作用。科林伍德将注意描述为“我们作为感受的主人的主张”，并认为这种自我主张对于使我们能够对这些感受行使意志至关重要，以便“它们对我们的野蛮力量被我们对它们的力量所取代”（科林伍德，1938 年，第 222 页）。因此，科林伍德认为一个社会艺术文化的减少会使其容易受到情感影响（同时他自己提出这可能最好被理解为对二十世纪三十年代欧洲的一点观点，而不是一个广泛的哲学主张）。

试图通过确定美学态度或美学注意模式来界定美学的努力已经受到攻击 - 因为它们的细节和更一般的取向（最著名的是乔治·迪基在他 1964 年的论文中）。这些攻击导致了一种普遍接受的观点，即通过确定某种特定的美学态度来界定美学资格的必要和充分条件是错误的。然而，许多哲学家仍然坚持认为，关于在较不严格定义的理论目标服务中经常发现的态度类型可以提供有益信息的想法。正是出于这种精神，最近重新提出了一些关于独特形式的美学关注的观点。

Servaas van der Berg 认为，在美学欣赏的情况下可以看到一种独特的注意模式（van der Berg，2019）。他声称，这种注意模式的特点是其动机结构，其形式类似于伯纳德·苏茨（Suits，1978）和 Thi Nguyen（Nguyen，2020）理论化的游戏玩法的动机结构。这种结构颠倒了手段和目的之间正常优先顺序的关系：在正常的行动中，人们通常采取手段以实现目的，但是游戏中的高尔夫球手（例如）却采取了将球打入洞中的目标，以便他可以采取手段来达到那个目标。范德伯格认为，在美学欣赏中也可以看到类似的颠倒，其中为了理解而需要的认知手段成为采纳美学欣赏对象的理由。

Bence Nanay 提出了一个具有类似目标的立场 - 不追求给出审美的必要或充分条件，而是旨在揭示某些核心审美体验的运作方式。他通过提供一种关于我们在这些体验过程中参与的独特方式的理论来实现这一点。Nanay 强调了专注和分散注意力之间的心理区别，并使用各种艺术的例子来暗示审美体验通常需要两种类型的注意力。他还暗示这有助于我们对这些体验的价值(Nanay, 2015, 2016)。

### 4.2 伦理学中的注意力

西蒙娜·韦伊尔（Simone Weil）认为，注意力在伦理学和价值理论中起着绝对核心的作用，她写道：

> 一个人的真正和纯粹的价值观——真理、美和善——是通过同一种行为的结果，即对对象的全神贯注的特定应用。（韦伊尔，1986 年，第 214 页）

这种对注意力的神化为魏尔关于教育优先事项的主张提供了基础。在这些观点上，她的立场与许多其他在哲学和文学交界处工作的人物相同（参见 Mole，2017）。克里斯托弗·托马斯（Christopher Thomas）提出，魏尔在她的“苦难伦理学”中所起的注意力作用可以解释为试图将康德美学理论的一些核心概念应用于伦理工作（Thomas，2020）。

在魏尔关于注意力重要性的主张在伊丽莎·默多克（Iris Murdoch）的作品中得到发展时，康德的影响与伦理学和美学之间的互动处于前景。默多克认为，某些形式的注意力在实践美德中起着至关重要的作用（Murdoch，1970，参见 Bagnoli，2003；Mole，2006）。她暗示通过美的体验可以培养这些形式的注意力能力。这些主题被多萝西娅·德布斯（Dorothea Debus）所接纳，她特别强调魏尔关于将“全面”注意力归属于基本价值的主张（Debus，2015）。安东尼·弗雷德里克森（Antony Fredriksson）和西尔维娅·帕尼扎（Silvia Panizza）认为，默多克认为重要的注意力方面在莫里斯·梅洛-庞蒂（Maurice Merleau-Ponty）对注意力的描述中特别清晰可见，其中强调了注意力的“开放性”（Fredriksson＆Panizza，2020）。尼古拉斯·博马里托（Nicolas Bommarito）以广义上的默多克式方式发展了谦逊的描述，将其视为一种“注意力的美德”。他认为，这避免了其他关于谦逊的描述所面临的认识困难，因为它们将谦逊描述为需要对自己实力程度产生错误信念（Bommarito，2013）。

类似的问题在彼得·戈尔迪（Goldie, 2004）和迈克尔·布雷迪（Brady, 2010）的研究中以稍微不同的方式进行了探讨，他们都将注意力和美德与一个人情感生活的认识意义联系起来。戈尔迪和布雷迪都认为情感的调节注意力的特点对于情感是至关重要的，并且他们都声称情感通过调节注意力在我们对周围世界中遇到的评价性属性的充分认识中起着不可消除的作用。戈尔迪和布雷迪在如何描述这种认识角色上存在分歧，戈尔迪认为自己情感的体验本身就是一种给予理由的体验，具有类似于对视觉领域中事物的体验的认识权威，而布雷迪认为情感主体对世界中的事物的体验具有一种认识权威，而对自己情感状态的体验则不具备这种权威，因此情感状态的认识意义必须通过其对我们外向注意力的影响来耗尽（Brady, 2013）。

### 4.3 社会和政治理论中的注意力

许多理论家和评论家指出，一些最大的企业，如谷歌和 Facebook，从其最知名的产品的最终用户那里获得的资金非常少，但却从这些用户那里获得了大量的关注。注意到这一点的作家们通常认为这是当前_时代精神_的一个症状（Williams, 2018, Odell, 2019）。这种贡献通常被认为是有害的。迈克尔·戈尔德哈伯似乎是最早将这种情况描述为从“信息经济”转向“关注经济”的人之一（Goldhaber, 1997），他遵循了赫伯特·西蒙的建议，即当信息丰富时，关注变得稀缺，可以给出一个经济解释（Simon, 1971）。

关于当代世纪见证了关注的独特商品化的建议已经广泛传播。这种转变已经被使用各种社会和政治哲学的概念资源进行理论化。乔纳森·贝勒以提供“价值关注理论”（Beller 2006）的广泛马克思主义方法为例。克林顿·卡斯特罗和亚当·范倩利用德布拉·萨茨关于“有害市场”的概念，主张应该以类似于对烟草行业的监管方式来监管旨在最大化关注参与的技术（Castro & Pham, 2020，参考 Satz, 2010）。乔治·弗兰克运用从列维纳斯和海德格尔的作品中得出的概念，对关注经济在调解我们的相互承认和尊重交易中的作用进行了阐述（Franck, 1998）。

推动这种社会变革的技术确实对注意力产生影响。已经进行的实证研究倾向于将这些影响与其下游的社会后果联系起来，而不是与其直接的认知基础联系起来。例如，罗森（Rosen）、卡里尔（Carrier）和奇弗（Cheever）观察了社交媒体对学校和大学学生学习习惯的影响，并将这些影响与教育成绩联系起来，以提出一些可能改善这些影响的教学策略（Rosen 等，2013 年）。这些理论家与哲学家或认知心理学家关于注意力的解释相对较少有理论上的联系，尽管有一些人（如阿奇利（Atchley）和莱恩（Lane），2014 年）提到了注意力瓶颈理论，以解释注意力需求技术如何减少用于其他目的的注意力（见上文[§2.1](https://plato.stanford.edu/entries/attention/#CapLimThe)）。与参考注意力的认知基础理论不同，关于注意力经济心理效应的主张通常与对成瘾心理基础的理论联系起来（例如，巴尔瓦加（Bharvaga）和韦尔斯克斯（Velsquez），2020 年）。

## Bibliography

### Editions

Today critical editions of most of Augustine’s works are available. Almost all the books, the complete letters and a considerable portion of the sermons have been edited in the series

* \[_CSEL_] _Corpus Scriptorum Ecclesiasticorum Latinorum_ (Wien: Holder, Pichler, Tempsky, latest volumes Berlin: De Gruyter) and
* \[_CCL_] _Corpus Christianorum Series Latina_ (Turnhout: Brepols). New critical editions are continually being prepared and older ones replaced.

The _Patrologia Latina_ edition \[_PL_] (Jacques-Paul Migne (ed.), Paris 1877), which used to be the standard edition, is a reprint of the edition of the Benedictines of St.-Maur in Paris from the seventeenth century and naturally does not meet modern critical standards; it remains necessary only for about a third of the sermons for which modern editions are still lacking.

For a full list of Augustine’s works and the standard critical editions see

* _Augustinus-Lexikon_ 4 (2012–2018), pp. XI–XXXIV ([available online](https://www.augustinus.de/einfuehrung/werke-mit-werkeliste?start=3)); Fitzgerald (ed.) 1999, xxxv–il.

A complete work list is also found in Fuhrer 2018a: 1680–1687.

### Translations

The most famous works of Augustine, _Confessiones_ and _De civitate dei_, have often been translated in various modern languages, but for many of the other works only dated translations or none at all are available. The _Zentrum für Augustinusforschung_, Würzburg, provides a list of (mostly older) translations that are [available online](https://www.augustinus.de/einfuehrung/uebersetzungen-im-www).

#### English

English translations of Augustine’s works down to 1999 are listed in Fitzgerald (ed.) 1999, xxxv–xlii. A nearly complete modern translation is:

* \[_WSA_] _The Works of Saint Augustine. A Translation for the 21st Century_, 46 vols., John E. Rotelle et al. (eds.), New York: New City Press, 1991–2019. Reliable and modern, but almost without annotation.

Two older series of Patristic writers in translation include selected works of Augustine:

* \[_FC_] _The Fathers of the Church_, Ludwig Schopp et al. (eds.), New York: Cima Publishing, 1947ff.
* \[_ACW_] _Ancient Christian Writers. The Works of the Fathers in Translation_, Johannes Quasten et al. (eds.), New York: Newman Press 1946ff.

#### French

The last complete translations of Augustine into French date from the nineteenth century. The—still incomplete—standard translation series is:

* \[_BA_] _Bibliothèque Augustinienne. Œuvres de saint Augustin_, Paris: Études Augustiniennes 1936ff. Bilingual editions with rich annotation that often comes close to a commentary. Especially important are the volumes on
  * _Confessiones_ (_BA_ 13–14, edited by Aimé Solignac et al., 1962),
  * _De civitate dei_ (_BA_ 33–37, edited by Guillaume Bardy and Guillaume Combès, 1959–1960),
  * _De Genesi ad litteram_ (_BA_ 48–49, edited by Paul Agaësse and Aimé Solignac, 1972) and
  * _Letters_ 1–30 (_BA_ 40/A, edited by Serge Lancel, Emmanuel Bermon et al., 2011).

#### German

No complete translation of Augustine’s work into German exists. Useful older translations are available in the series _Bibliothek der Kirchenväter_ (_BKV_; 1st series: 8 vols., München: Kösel 1871–1879; 2nd series: 12 vols., München: Kösel 1911–1936). An annotated bilingual edition of Augustine’s _Opera omnia_ was begun in 2002:

* \[_AOW_] _Augustinus: Opera—Werke_, Wilhelm Geerlings, Johannes Brachtendorf, and Volker Henning Drecoll (eds.), Paderborn: Schöningh, 2002ff. 82 volumes planned, 13 completed.

A bilingual edition of the anti-Pelagian treatises with full annotation is:

* Kopp, Sebastian, Thomas Gerhard Ring, and Adolar Zumkeller (eds.), 1955–1997, _Sankt Augustinus—Der Lehrer der Gnade. Gesamtausgabe seiner antipelagianischen Schriften_, 8 vols. (6 completed), Würzburg: Augustinus-Verlag.

#### Italian

* \[_NBA_] _Nuova Biblioteca Agostiniana. Opere di Sant’Agostino. Edizione latino-italiana_, 44 vols., Agostino Trapé et al. (eds.), Roma: Città Nuova Editrice, 1965–2010. Complete.

### Commentaries

Except for the _Confessiones_ and the Cassiciacum dialogues, detailed commentaries on Augustine’s writings are rare, especially in English. Here is a selection:

* O’Donnell; James J., 1992, _Augustine: Confessions_, 3 vols., Oxford: Oxford University Press. Introduction, text and commentary. \[[O’Donnell 1992 available online](https://www.stoa.org/hippo/)]
* Simonetti, Manlio et al. (eds.), 1992–1997, _Sant’Agostino. Confessioni_. 5 vols., Milano: Mondadori. Critically revised text, translation and commentary.
* Flasch, Kurt, 1993, _Was ist Zeit? Augustinus von Hippo. Das XI. Buch der Confessiones_, Frankfurt/Main: Klostermann (2nd edition 2004).
* Fuhrer, Therese, 1997, _Augustin, Contra Academicos (vel De Academicis), Bücher 2 und 3, Einleitung und Kommentar_, Berlin/New York: De Gruyter.
* Watson, Gerard, 1990, _Saint Augustine. Soliloquies and Immortality of the Soul, with an Introduction, translation and Commentary_, Warminster: Aris & Phillips.
* Bermon, Emmanuel, 2007, _La signification et l’enseignement. Texte latin, traduction française et commentaire du ‘De magistro’ de Saint Augustin_, Paris: Vrin.

### Reference Works

* _Augustinus-Lexikon_, edited by Cornelius Mayer et al., Basel: Schwabe, 1986ff. Four volumes out of five completed (down to “Sacrificium”). Articles in English, French and German, lemmata in Latin. Also available online (license required).
* _Corpus Augustinianum Gissense_, a Cornelio Mayer editum 3.0 (CAG-online), Basel: Schwabe. Searchable database of Augustine’s complete works in Latin, based on the most recent editions (including quotation search), and bibliographical database with over 50,000 titles. License required. Free access to the bibliographical database at the “Literatur-Portal” of _Zentrum für Augustinusforschung_, Würzburg ([available online](https://www.augustinus.de/literatur/literaturdatenbank)).
* Drecoll, Volker Henning (ed.), 2007, _Augustin Handbuch_, Tübingen: Mohr Siebeck.
* Fitzgerald, Allan D. (ed.), 1999, _Augustine through the Ages. An Encyclopedia_, Grand Rapids, MI: Eerdmans 1999. Encyclopedia in one volume, translated into
  * French: _Saint Augustin. La Méditerranée et l’Europe, IVe–XXIe siècle_, Paris: Édition du Cerf, 2005
  * Italian: _Agostino. Dizionario enciclopedico_, Roma: Città Nuova Editrice, 2007.
* Fuhrer, Therese, 2018a, “§ 144. Augustinus von Hippo”, in Christoph Riedweg, Christoph Horn, and Dietmar Wyrwa (eds.), _Die Philosophie der Antike_ 5.2: _Philosophie der Kaiserzeit und der Spätantike_, Basel: Schwabe, pp. 1672–1750. With full bibliography down to 2018 (ib. pp. 1828–1853).
* Pollmann, Karla (ed.), 2013, _The Oxford Guide to the Historical Reception of Augustine_, 3 vols., Oxford: Oxford University Press.

### Introductory and General

* Brown, Peter, 2000, _Augustine of Hippo. A Biography. A New Edition with an Epilogue_, second edition, London: Faber & Faber (first edition 1967). Translated into
  * German: _Augustinus von Hippo. Eine Biographie_, Frankfurt: Societäts-Verlag, 1973, second edition 2000.
  * French: _La vie de saint Augustin_, Paris: Éditions du Seuil, 1971.
* Catapano, Giovanni, 2010a, _Agostino_, Roma: Carocci.
* Gilson, Étienne, 1943, _Introduction à l’étude de saint Augustin_, second edition, Paris: Vrin. English translation: _The Christian Philosophy of Saint Augustine_, L.E.M. Lynch (trans.), New York: Random House, 1960.
* Horn, Christoph, 1995, _Augustinus_, München: Beck.
* Kirwan, Christopher, 1989, _Augustine_, New York: Routledge.
* Matthews, Gareth B., 2005, _Augustine_, Malden: Blackwell.
* Meconi, David Vincent and Eleonore Stump (eds.), 2014, _The Cambridge Companion to Augustine_, second edition, Cambridge: Cambridge University Press 2014. Revised and enlarged edition of Stump and Kretzmann (eds.) 2001. doi:10.1017/CCO9781139178044
* O’Donnell, James J., 2005, _Augustine. A New Biography_, New York: HarperCollins.
* Rist, John M., 1994, _Augustine. Ancient Thought Baptized_, Cambridge: Cambridge University Press.
* Stump, Eleonore and Norman Kretzmann (eds.), 2001, _The Cambridge Companion to Augustine_, Cambridge: Cambridge University Press. doi:10.1017/CCOL0521650186
* Vessey, Mark (ed.), 2012, _A Companion to Augustine_, Chichester: Blackwell. doi:10.1002/9781118255483
* Wetzel, James, 2010, _Augustine. A Guide for the Perplexed_, London/New York: Bloomsbury.

### Greek and Latin Authors Cited

* Cicero, _De officiis_, Michael Winterbottom (ed.), Oxford: Oxford University Press, 1994.
* –––, _Tusculanae disputationes_, Max Pohlenz (ed.), Leipzig: Teubner, 1918.
* Diogenes Laertius, _Lives of eminent philosophers_, Tiziano Dorandi (ed.), Cambridge: Cambridge University Press, 2013.
* Macrobius, _Commentarii in Somnium Scipionis – Commentaire au songe de Scipion_, Mireille Armisen-Marchetti (ed. trans.), 2 vols., Paris, 2003.
* Plato, _Opera_, Elizabeth A. Duke, et al. (eds.), Oxford: Oxford University Press, 1995 (vol. 1); John Burnet (ed.), Oxford: Oxford University Press 1901–1907 (vols. 2–5).
* Plotinus, _Opera_, Paul Henry and Hans-Rudolf Schwyzer (eds.), 3 vols., Oxford: Oxford University Press, 1964–1982.
* Porphyry, _Sententiae ad intelligibilia ducentes_, Erich Lamberz (ed.), Leipzig: Teubner, 1975.
* Possidius, _Sancti Augustini vita_, Herbert T. Weiskotten (ed.), Princeton: Princeton University Press, 1919.
* Sextus Empiricus, _Opera_, Hermann Mutschmann et al. (eds.), 4 vols., Leipzig: Teubner, 1914–1962.
* Long, Anthony A. and David N. Sedley (eds.), 1987, _The Hellenistic Philosophers_, Cambridge: Cambridge University Press.

### Selected Secondary Literature

* Ayres, Lewis, 2010, _Augustine and the Trinity_, Cambridge: Cambridge University Press. doi:10.1017/CBO9780511780301
* BeDuhn, Jason D., 2010, _Augustine’s Manichaean Dilemma 1: Conversion and Apostasy, 373–388 C.E._, Philadelphia: University of Pennsylvania Press.
* –––, 2013, _Augustine’s Manichaean Dilemma 2. Making a “Catholic” Self, 388–401 C.E._, Philadelphia: University of Pennsylvania Press.
* Bermon, Emmanuel, 2001, _Le cogito dans la pensée de saint Augustin_, Paris: Vrin.
* Bermon, Emmanuel and Gerard O’Daly (eds.), 2012, _Le De Trinitate de saint Augustin. Exégèse, logique et noétique. Actes du colloque international de Bordeaux, 16–19 juin 2010_, Paris: Études Augustiniennes.
* Bittner, Rüdiger, 1999, “Augustine’s Philosophy of History”, in Matthews 1999: 345–360.
* Bochet, Isabelle, 2011, “Les _quaestiones_ attribuées à Porphyre dans la Lettre 102 d’Augustin”, in Sébastien Morlet (ed.), _Le traité de Porphyre Contre les chrétiens. Un siècle de recherches, nouvelles questions. Actes du colloque international organisé les 8 et 9 septembre 2009 à l’Université de Paris IV-Sorbonne_, Paris: Études Augustiniennes, pp. 371–394.
* Børresen, Kari E., 2013, “Challenging Augustine in Feminist Theology and Gender Studies”, in Pollmann 2013: 135–141.
* Bouton-Touboulic, Anne-Isabelle, 2004, _L’ordre caché. La notion d’ordre chez saint Augustin_, Paris: Études Augustiniennes.
* –––, 2012, “Qu’il n’y a pas d’amour sans connaissance: étude d’un argument du _De Trinitate_, livres VIII–XV”, in Bermon and O’Daly 2012: 181–203.
* Brachtendorf, Johannes, 2000, _Die Struktur des menschlichen Geistes nach Augustinus. Selbstreflexion und Erkenntnis Gottes in De trinitate_, Hamburg: Meiner.
* –––, 2005, _Augustins ‘Confessiones’_, Darmstadt: Wissenschaftliche Buchgesellschaft.
* –––, 2012, “Time, Memory, and Selfhood in _De Trinitate_”, in Bermon and O’Daly 2012: 221–233.
* Brittain, Charles, 2002, “Non-Rational Perception in the Stoics and Augustine”, _Oxford Studies in Ancient Philosophy_, 22: 253–308.
* –––, 2003, “Colloquium 7: Attention Deficit in Plotinus and Augustine: Psychological Problems in Christian and Platonist Theories of the Grades of Virtue”, _Proceedings of the Boston Area Colloquium in Ancient Philosophy_, 18: 223–275. doi:10.1163/22134417-90000043
* –––, 2012a, “Self-Knowledge in Cicero and Augustine (_De trinitate_, X, 5, 7–10, 16)”, in Catapano and Cillerai 2012: 107–135.
* –––, 2012b, “Intellectual Self-Knowledge in Augustine (_De Trinitate_ 14.7–14)”, in Bermon and O’Daly 2012: 313–330.
* Brown, Peter, 1988, _The Body and Society. Men, Women and Sexual Renunciation in Early Christianity_, New York: Columbia University Press. Translated into
  * German: _Die Keuschheit der Engel. Sexuelle Entsagung, Askese und Körperlichkeit im frühen Christentum_, München: Hanser, 1991.
  * French: _Le Renoncement à la chair. Virginité, célibat et continence dans le christianisme primitif_, Paris: Gallimard, 1995.
* Bubacz, Bruce, 1981, _St. Augustine’s Theory of Knowledge. A Contemporary Analysis_, New York: Edwin Mellen Press.
* Burnell, Peter J., 1992, “The Status of Politics in St. Augustine’s ‘City of God’”, _History of Political Thought_, 13(1): 13–29.
* –––, 1995, “Concupiscence and Moral Freedom in Augustine and before Augustine”:, _Augustinian Studies_, 26(1): 49–63. doi:10.5840/augstudies19952612
* Burnyeat, Myles F., 1987, “Wittgenstein and Augustine _De Magistro_”, _Aristotelian Society Supplementary Volume_, 61: 1–24. Reprinted in Matthews 1999: 286–303. doi:10.1093/aristoteliansupp/61.1.1
* Byers, Sarah, 2012a, “Augustine and the Philosophers”, in Vessey 2012: 175–187. doi:10.1002/9781118255483.ch14
* –––, 2012b, “The Psychology of Compassion: Stoicism in _City of God_ 9.5”, in Wetzel 2012: 130–148. doi:10.1017/CBO9781139014144.008
* –––, 2013, _Perception, Sensibility, and Moral Motivation in Augustine: A Stoic-Platonic Synthesis_, Cambridge: Cambridge University Press. doi:10.1017/CBO9781139086110
* Cary, Phillip, 2000, _Augustine’s Invention of the Inner Self. The Legacy of a Christian Platonist_, Oxford: Oxford University Press.
* –––, 2008a, _Inner Grace: Augustine in the Traditions of Plato and Paul_, Oxford: Oxford University Press. doi:10.1093/acprof:oso/9780195336481.001.0001
* –––, 2008b, _Outward Signs: The Powerlessness of External Things in Augustine’s Thought_, Oxford: Oxford University Press. doi:10.1093/acprof:oso/9780195336498.001.0001
* Cary, Phillip, John Doody, and Kim Paffenroth (eds.), 2010, _Augustine and Philosophy_, Lanham, MD: Lexington Books.
* Cassin, Mireille, 2017, _Augustin est-il mystique?_, Paris: Les éditions du Cerf.
* Castagnoli, Luca, 2010, _Ancient Self-Refutation: The Logic and History of the Self-Refutation Argument from Democritus to Augustine_, Cambridge: Cambridge University Press.
* Catapano, Giovanni, 2010, “Augustine”, in _The Cambridge History of Philosophy in Late Antiquity_, Lloyd Gerson (ed.), Cambridge: Cambridge University Press, 1:552–581. doi:10.1017/CHOL9780521764407.038
* –––, 2013, “The Epistemological Background of Augustine’s Dialogues”, in Sabine Föllinger and Gernot M. Müller (eds.), _Der Dialog in der Antike. Formen und Funktionen einer literarischen Gattung zwischen Philosophie, Wissensvermittlung und dramatischer Inszenierung_, Berlin/Boston: De Gruyter, pp. 107–122.
* –––, 2012–2018a, “Philosophia”, _Augustinus-Lexikon_, 4: 719–742.
* –––, 2012–2018b, “Ratio”, _Augustinus-Lexikon_, 4: 1069–1084.
* –––, forthcoming, “Signum—res”, _Augustinus-Lexikon_, 5.
* Catapano, Giovanni and Beatrice Cillerai (eds.), 2012, _Il De trinitate di Agostino e la sua fortuna nella filosofia medievale/Augustine’s De trinitate and Its Fortune in Medieval Philosophy_ (= _Medioevo. Rivista di storia della filosofia medievale_ 27), Padova: Il Poligrafo.
* Chappell, Timothy D.J., 1995, _Aristotle and Augustine on Freedom. Two Theories of Freedom, Voluntary Action and Akrasia_, New York: St. Martin’s Press.
* Cillerai, Beatrice, 2008, _La memoria come ‘capacitas Dei’ secondo Agostino. Unità e complessità_, Pisa: Edizioni ETS.
* –––, 2012, “La mens-imago et la « mémoire métaphysique » dans la réflexion trinitaire de saint Augustin”, in Bermon and O’Daly 2012: 291–312.
* Clark, Elizabeth A., 1996, _St. Augustine on Marriage and Sexuality_, Washington, DC: The Catholic University of America Press.
* –––, 2000, “Vitiated Seeds and Holy Vessels. Augustine’s Manichean Past”, in Karen L. King (ed.), _Images of the Feminine in Gnosticism_, Harrisburg, PA: Trinity Press International, pp. 367–401.
* Clark, Gillian, 2009, “Can We Talk? Augustine and the Possibility of Dialogue”, in _The End of Dialogue in Antiquity_, Simon Goldhill (ed.), Cambridge: Cambridge University Press, 117–134. doi:10.1017/CBO9780511575464.007
* –––, 2015, _Monica. An Ordinary Saint_, Oxford: Oxford University Press.
* Colish, Marcia L., 1980, _The Stoic Tradition from Antiquity to the Early Middle Ages II: Stoicism in Latin Christian Thought through the Sixth Century_, Leiden: Brill.
* den Bok, Nico W., 1994, “Freedom of the Will: A Systematic and Biographical Sounding of Augustine’s Thoughts on Human Willing”, _Augustiniana_, 44(3/4): 237–270.
* Dihle, Albrecht, 1982, _The Theory of Will in Classical Antiquity_, Berkeley: University of California Press 1982. German translation: _Die Vorstellung vom Willen in der Antike_, Göttingen: Vandenhoeck & Ruprecht, 1985.
* Dobell, Brian, 2009, _Augustine’s Intellectual Conversion: The Journey from Platonism to Christianity_, Cambridge: Cambridge University Press. doi:10.1017/CBO9780511691744
* Dodaro, Robert, 2004a, _Christ and the Just Society in the Thought of Augustine_, Cambridge: Cambridge University Press. doi:10.1017/CBO9780511487668
* –––, 2004b, “Political and Theological Virtues in Augustine, Letter 155 to Macedonius”, _Augustiniana_, 54(1/4): 431–474.
* –––, 2009, “_Ecclesia_ and _Res publica._ How Augustinian are Neo-Augustinian Politics?”, in: Lieven Boeve, Mathijs Lamberigts, and Maarten Wisse (eds.), _Augustine and Postmodern Thought. A New Alliance against Modernity?_ Leuven: Peeters, pp. 237–271.
* –––, 2012, “Augustine on the Statesman and the Two Cities”, in Vessey 2012: 386–397. doi:10.1002/9781118255483.ch30
* Doody, John, Kevin L. Hughes, and Kim Paffenroth (eds.), 2005, _Augustine and Politics_, Lanham: Lexington Books.
* Drecoll, Volker Henning, 1999, _Die Entstehung der Gnadenlehre Augustins_, Tübingen: Mohr Siebeck.
* –––, 2004–2010, “Gratia”, _Augustinus-Lexikon_, 3. 182–242.
* –––, 2012–2018, “Pelagius, Pelagiani”, _Augustinus-Lexikon_, 4: 624–666.
* du Roy, Olivier, 1966, _L’intelligence de la foi en la Trinité selon saint Augustin. Genèse de sa théologie trinitaire jusqu’en 391_, Paris: Études Augustiniennes.
* Dutton, Blake D., 2014, “The Privacy of the Mind and the Fully Approvable Reading of Scripture”, in Mann 2014: 155–180. doi:10.1093/acprof:oso/9780199577552.003.0008
* Dyson, Robert W., 2001, _The Pilgrim City. Social and Political Ideas in the Writings of St. Augustine of Hippo_, Woodbridge: Boydell.
* Flasch, Kurt, 1995, _Logik des Schreckens. Aurelius Augustinus, De diversis quaestionibus ad Simplicianum I 2_, Deutsche Erstübersetzung von Walter Schäfer. Herausgegeben und erklärt von Kurt Flasch, second edition, Mainz: Dieterich (first edition 1990).
* Frede, Michael, 2011, _A Free Will. Origins of the Notion in Ancient Thought_, Anthony A. Long (ed.), Berkeley: University of California Press.
* Fuchs, Marko J., 2010, _Sum und cogito. Grundfiguren endlichen Selbstseins bei Augustinus und Descartes_, Paderborn: Schöningh.
* Fuhrer, Therese, 1999, “Zum erkenntnistheoretischen Hintergrund von Augustins Glaubensbegriff”, in Fuhrer and Erler 1999: 191–211.
* –––, 2013, “Augustine’s Moulding of the Manichaean Idea of God in the _Confessions_”, _Vigiliae Christianae_, 67(5): 531–547. doi:10.1163/15700720-12341155
* –––, 2018b, “_Ille intus magister_. On Augustine’s didactic concept of interiority”, in Peter Gemeinhardt et al. (eds.), _Teachers in late antique Christianity_, Tübingen: Mohr Siebeck, pp. 129–146.
* Fuhrer, Therese and Michael Erler (eds.), 1999, _Zur Rezeption der hellenistischen Philosophie in der Spätantike_, Stuttgart: Teubner.
* Gioia, Luigi, 2007, _The Theological Epistemology of Augustine’s De Trinitate_, Oxford: Oxford University Press. doi:10.1093/acprof:oso/9780199553464.001.0001
* Hadot, Ilsetraut, 2005, _Arts libéraux et philosophie dans la pensée antique_, second edition, Paris: Vrin (first edition 1984).
* Hagendahl, Harald, 1967, _Augustine and the Latin Classics_, Stockholm: Almqvist & Wiksell.
* Harding, Brian, 2008, _Augustine and Roman Virtue_, London/New York: Bloomsbury.
* Harrison, Carol, 2006, _Rethinking Augustine’s Early Theology: An Argument for Continuity_, Oxford: Oxford University Press. doi:10.1093/0199281661.001.0001
* Harrison, Simon, 1999, “Do We Have a Will? Augustine’s Way in to the Will”, in Matthews 1999: 195–205.
* –––, 2006, _Augustine’s Way into the Will: The Theological and Philosophical Significance of De Libero Arbitrio_, Oxford: Oxford University Press. doi:10.1093/acprof:oso/9780198269847.001.0001
* Helm, Paul, 2014, “Thinking Eternally\*”, in Mann 2014: 135–154. doi:10.1093/acprof:oso/9780199577552.003.0007
* Hoffmann, Philippe, 2017, “Temps et éternité dans le livre XI des Confessions : Augustin, Plotin, Porphyre et Saint Paul”, _Revue d’Etudes Augustiniennes et Patristiques_, 63(1): 31–79. doi:10.1484/J.REA.4.2017072
* Holmes, Robert L., 1999, “St. Augustine and the Just War Theory”, in Matthews 1999: 323–344.
* Hölscher, Ludger, 1986, _The Reality of Mind. Augustine’s Philosophical Arguments for the Human Soul as a Spiritual Substance_, London/New York: Routledge. German translation: _Die Realität des Geistes. Eine Darstellung und phänomenologische Neubegründung der Argumente Augustins für die geistige Substantialität der Seele_, Heidelberg: Winter 1999.
* Holte, Ragnar, 1962, _Béatitude et sagesse. Saint Augustin et le problème de la fin de l’homme dans la philosophie ancienne_, Paris: Études Augustiniennes.
* Horn, Christoph, 1996, “Augustinus und die Entstehung des philosophischen Willensbegriffs”, _Zeitschrift für philosophische Forschung_ 50(1/2): 113–132.
* ––– (ed.), 1997, _Augustinus. De civitate dei_, (_Klassiker Auslegen_, 11), Berlin: Akademie Verlag.
* –––, 1999, “Augustinus über Tugend, Moralität und das höchste Gut”, in Fuhrer and Erler 1999: 173–190.
* –––, 2012, “Augustine’s Theory of Mind and Self-Knowledge: Some Fundamental Problems”, in Bermon and O’Daly 2012: 205–219.
* Irwin, Terence H., 1999, “Splendid Vices? Augustine For and Against Pagan Virtues”, _Medieval Philosophy and Theology_, 8(2): 105–127. doi:10.1017/S1057060899082018
* Kahn, Charles H., 1988, “Discovering the Will. From Aristotle to Augustine”, in John M. Dillon and Anthony A. Long (eds.), _The Question of ‘Eclecticism’. Studies in Later Greek Philosophy_, Berkeley, CA: The University of California Press, pp. 234–259.
* Kany, Roland, 2007, _Augustins Trinitätsdenken. Bilanz, Kritik und Weiterführung der modernen Forschung zu ‘De trinitate’_, Tübingen: Mohr Siebeck.
* Karfíková, Lenka, 2012, _Grace and the Will According to Augustine_, Markéta Janebová (trans.), Leiden/Boston: Brill. doi:10.1163/9789004229211
* –––, 2017, “Augustine on Recollection between Plato and Plotinus”, in Markus Vinzent (ed.), _Studia Patristica 75. Papers presented at the Seventeenth International Conference on Patristic Studies held in Oxford 2015_, Leuven: Peeters, pp. 81–102.
* King, Peter, 2012, “The Semantics of Augustine’s Trinitarian Analysis in _De Trinitate_ 5–7”, in Bermon and O’Daly 201: 123–135.
* –––, 2014a, “Augustine on Knowledge”, in Meconi and Stump 2014: 142–165. doi:10.1017/CCO9781139178044.013
* –––, 2014b, “Augustine on Language”, in Meconi and Stump 2014: 292–310. doi:10.1017/CCO9781139178044.023
* Kirwan, Christopher, 2001, “Augustine’s Philosophy of Language”, in Stump and Kretzmann 2001: 186–204. doi:10.1017/CCOL0521650186.015
* Knuuttila, Simo, 2001, “Time and Creation in Augustine”, in Stump and Kretzmann 2001: 103–115. Reprinted in Meconi and Stump 2014: 81–97. doi:10.1017/CCOL0521650186.009 doi:10.1017/CCO9781139178044.008
* Lagouanère, Jérôme, 2012, _Intériorité et réflexivité dans la pensée de saint Augustin. Formes et genèse d’une conceptualization_, Paris: Études Augustiniennes.
* Lamberigts, Mathijs, 2000, “A Critical Evaluation of Critiques of Augustine’s View of Sexuality”, in Robert Dodaro and George Lawless (eds.), _Augustine and his Critics. Essays in Honour of Gerald Bonner_, London/New York: Routledge, pp. 176–197.
* –––, 2001, “Was Augustine a Manichaean? The Assessment of Julian of Aeclanum”, in Johannes van Oort et al. (eds.), _Augustine and Manicheism in the Latin West_, Leiden: Brill, pp. 113–136.
* –––, 2004, “Augustine on Predestination. Some _Quaestiones Disputatae_ Revisited”, _Augustiniana_, 54(1/4): 279–305.
* Lancel, Serge and James S. Alexander, 1996–2002, “Donatistae”, _Augustinus-Lexikon_, 2: 606–638.
* Lettieri, Gaetano, 2001, _L’altro Agostino. Ermeneutica e retorica della grazia dalla crisi alla metamorfosi del De doctrina christiana_, Brescia: Morcelliana.
* Lössl, Josef, 2002, “Augustine on Predestination: Consequences for the Reception”, _Augustiniana_, 52(2/4): 241–272.
* Lorenz, Rudolf, 1964, “Gnade und Erkenntnis bei Augustinus”, _Zeitschrift für Kirchengeschichte_, 75: 21–78. Reprinted in Carl Andresen (ed.), _Zum Augustin-Gespräch der Gegenwart II_, Darmstadt: Wissenschaftliche Buchgesellschaft 1981, pp. 43–125.
* MacDonald, Scott, 1999, “Primal Sin”, in Matthews 1999: 110–139.
* –––, 2012a, “Revisiting the Intelligibles: The Theory of Illumination in _De trinitate_, XII”, in Catapano and Cillerai 2012: 137–160.
* –––, 2012b, “Augustine’s Cognitive Voluntarism in _De trinitate_ 11”, in Bermon and O’Daly 2012: 235–250.
* –––, 2014, “The Divine Nature: Being and Goodness”, in Meconi and Stump 2014: 17–36. doi:10.1017/CCO9781139178044.004
* Madec, Goulven, 1989, _La patrie et la voie. Le Christ dans la vie et la pensée de saint Augustin_, Paris: Desclée.
* –––, 1996, _Saint Augustin et la philosophie. Notes critiques_, second edition, Paris: Études Augustiniennes.
* Mann, William E., 1999, “Inner-Life Ethics”, in Matthews 1999: 140–165.
* ––– (ed.), 2006, _Augustine’s Confessions. Critical Essays_, Lanham: Rowman & Littlefield.
* –––, 2014, “Augustine on Evil and Original Sin”, in Meconi and Stump 2014: 98–107. doi:10.1017/CCO9781139178044.009
* ––– (ed.), 2014, _Augustine’s Confessions: Philosophy in Autobiography_, Oxford: Oxford University Press. doi:10.1093/acprof:oso/9780199577552.001.0001
* Markus, Robert A., 1970, _Saeculum. History and Society in the Theology of St Augustine_, Cambridge: Cambridge University Press.
* ––– (ed.), 1972, _Augustine. A Collection of Critical Essays_, New York: Anchor Books. Anthology of older essays.
* –––, 2006, _Christianity and the Secular_, Notre Dame: University of Notre Dame Press.
* Matthews, Gareth B., 1992, _Thought’s Ego in Augustine and Descartes_, Ithaca, NY: Cornell University Press.
* ––– (ed.), 1999, _The Augustinian Tradition_, Berkeley, CA: University of California Press.
* –––, 2010, “Augustine’s First-Person Perspective”, in Cary, Doody, and Paffenroth 2010: 41–60.
* Mayer, Cornelius Petrus, 1969, _Die Zeichen in der geistigen Entwicklung und in der Theologie des jungen Augustinus_, Würzburg: Augustinus-Verlag.
* –––, 1974, _Die Zeichen in der geistigen Entwicklung und in der Theologie Augustins. II. Teil: Die antimanichäische Epoche_, Würzburg: Augustinus-Verlag.
* –––, 1996–2002, “Creatio, creator, creatura”, _Augustinus-Lexikon_, 2: 56–116.
* Mendelson, Michael, 1998, “‘The Business of Those Absent’: The Origin of the Soul in Augustine’s _De Genesi Ad Litteram_ 10.6-26”, _Augustinian Studies_, 29(1): 25–81. doi:10.5840/augstudies19982918
* Menn, Stephen, 1998, _Descartes and Augustine_, Cambridge: Cambridge University Press. doi:10.1017/CBO9780511608995
* –––, 2014, “The Desire for God and the Aporetic Method in Augustine’s Confessions”, in Mann 2014: 71–107. doi:10.1093/acprof:oso/9780199577552.003.0005
* Mesch, Walter, 1998, _Reflektierte Gegenwart. Eine Studie über Zeit und Ewigkeit bei Platon, Aristoteles, Plotin und Augustinus_, Frankfurt/Main: Klostermann.
* Miles, Margaret R., 2007, “Not Nameless but Unnamed. The Woman torn from Augustine’s Side”, in Stark 2007b: 167–188.
* –––, 2012, “From Rape to Resurrection: Sin, Sexual Difference, and Politics”, in Wetzel 2012: 75–92. doi:10.1017/CBO9781139014144.005
* Müller, Christof, 1996–2002, “Femina”, _Augustinus-Lexikon_, 2: 1266–1281.
* Müller, Jörn, 2009, _Willensschwäche in Antike und Mittelalter. Eine Problemgeschichte von Sokrates bis Johannes Duns Scotus_, Leuven: Peeters.
* Nash, Ronald H., 1969, _The Light of the Mind. St. Augustine’s Theory of Knowledge_, Lexington: University Press of Kentucky.
* Nawar, Tamer, 2014, “_Adiutrix Virtutum_? Augustine on Friendship and Virtue”, in Suzanne Stern-Gillet and Gary M. Gurtler (eds.), _Ancient and Medieval Concepts of Friendship_, Albany, NY: SUNY Press, pp. 197–226.
* –––, 2015, “Augustine on the Varieties of Understanding and Why There is No Learning from Words”, _Oxford Studies in Medieval Philosophy_, 3: 1–31. doi:10.1093/acprof:oso/9780198743798.003.0001
* Nisula, Timo, 2012, _Augustine and the Functions of Concupiscence_, Leiden/Boston: Brill.
* O’Connell, Robert J., 1968, _St. Augustine’s Early Theory of Man, A.D. 386–391_, Cambridge, MA: The Belknap Press.
* –––, 1987, _The Origin of the Soul in St. Augustine’s Later Works_, New York: Fordham University Press.
* O’Daly, Gerard, 1976, “Memory in Plotinus and two early texts of St. Augustine”, _Studia Patristica 14. Papers presented to the Sixth International Conference on Patristic Studies held in Oxford 1971_, Berlin: Akademie Verlag 1976, pp. 461–469. Reprinted in O’Daly 2001: no. III.
* –––, 1987 _Augustine’s Philosophy of Mind_, London: Duckworth.
* –––, 1986–1994, “Anima, animus”, _Augustinus-Lexikon_, 1: 315–340.
* –––, 1999, _Augustine’s City of God. A Reader’s Guide_, Oxford: Oxford University Press.
* –––, 2001, _Platonism Pagan and Christian. Studies in Plotinus and Augustine_, Aldershot: Variorum.
* O’Donovan, O., 1980, _The Problem of Self-Love in St. Augustine_, New Haven: Yale University Press.
* Paffenroth, Kim and Robert P. Kennedy (eds.), 2003, _A Reader’s Companion to Augustine’s Confessions_, Louisville: Westminster John Knox Press.
* Pagels, Elaine, 1989, _Adam, Eve and the Serpent_, New York: Vintage Books. German translation: _Adam, Eva und die Schlange_, Hamburg: Rowohlt 1991.
* Pépin, Jean, 1977, _Ex Platonicorum persona. Études sur les lectures philosophiques de saint Augustin_, Amsterdam: Hakkert. Reprint of earlier studies.
* Pollmann, Karla, 1996, _Doctrina christiana. Untersuchungen zu den Anfängen der christlichen Hermeneutik unter besonderer Berücksichtigung von Augustinus, De doctrina christiana_, Freiburg/Schweiz: Unversitäts-Verlag.
* Pollmann, Karla and Mark Vessey (eds.), 2005, _Augustine and the Disciplines. From Cassiciacum to Confessions_, Oxford: Oxford University Press. doi:10.1093/acprof:oso/9780199230044.001.0001
* Power, Kim, 1996, _Veiled Desire. Augustine on Women_, New York: Continuum Books.
* Rist, John, 2001, “Faith and Reason”, in Stump and Kretzmann 2001: 26–39. doi:10.1017/CCOL0521650186.003
* Schäfer, Christian, 2000, “Augustine on Mode, Form, and Natural Order”:, _Augustinian Studies_, 31(1): 59–77. doi:10.5840/augstudies20003111
* –––, 2002, _Unde malum. Die Frage nach dem Woher des Bösen bei Plotin, Augustinus und Dionysius_, Würzburg: Königshausen & Neumann.
* Seelbach, Larissa Carina, 2002, _Das weibliche Geschlecht ist ja kein Gebrechen. Die Frau und ihre Gottebenbildlichkeit bei Augustin_, Würzburg: Augustinus-Verlag.
* Shanzer, Danuta, 2002, “_Avulsa a latere meo_. Augustine’s Spare Rib—_Confessiones_ 6.15.25”, _The Journal of Roman Studies_, 92: 157–176. doi:10.2307/3184864
* –––, 2005, “Augustine’s Disciplines: _Silent diutius Musae Varronis_?”, in Pollmann and Vessey 2005: 69–112.
* Siebert, Matthew Kent, 2018, “Augustine’s Development on Testimonial Knowledge”, _Journal of the History of Philosophy_, 56(2): 215–237. doi:10.1353/hph.2018.0021
* Sorabji, Richard, 2000, _Emotion and Peace of Mind: From Stoic Agitation to Christian Temptation_, Oxford: Oxford University Press. doi:10.1093/acprof:oso/9780199256600.001.0001
* Stark, Judith Chelius, 2007a, “Augustine on Women. In God’s Image but Less So”, in Stark 2007b: 215–241.
* ––– (ed.), 2007b, _Feminist Interpretations of Augustine_, University Park, PA: Pennsylvania State University Press.
* Stróżyński, Mateusz, 2013, “There Is No Searching for the Self: Self-Knowledge in Book Ten of Augustine’s _De Trinitate_”, _Phronesis_, 58(3): 280–300. doi:10.1163/15685284-12341250
* Stump, Eleonore, 2001, “Augustine on Free Will”, in Stump and Kretzmann 2001: 124–147. Shortened version in Meconi and Stump 2014: 166–186. doi:10.1017/CCOL0521650186.011 doi:10.1017/CCO9781139178044.014
* Teske, Roland J., 2009, _Augustine of Hippo: Philosopher, Exegete, and Theologian. A Second Collection of Essays_, Milwaukee: Marquette University Press.
* Tornau, Christian, 2006a, _Zwischen Rhetorik und Philosophie. Augustins Argumentationstechnik in De civitate dei und ihr bildungsgeschichtlicher Hintergrund_, Berlin: De Gruyter.
* –––, 2006b, “Does Augustine Accept Pagan Virtue? The Place of Book 5 in the Argument of the _City of God_”, in Frances Young, Mark Edwards, and Paul Parvis (eds.), _Studia Patristica 43. Papers presented at the XIVth International Conference on Patristic Studies held in Oxford 2003_, Leuven: Peeters, pp. 263–275.
* –––, 2013, “Augustinus und die neuplatonischen Tugendgrade. Versuch einer Interpretation von Augustins Brief 155 an Macedonius”, in Filip Karfík and Euree Song (eds.), _Plato Revived. Essays on Ancient Platonism in Honour of Dominic O’Meara_, Berlin/Boston: De Gruyter, pp. 215–240.
* –––, 2014, “Intelligible Matter and the Genesis of Intellect: The Metamorphosis of a Plotinian Theme in _Confessions_ 12–13”, in Mann 2014: 181–218. doi:10.1093/acprof:oso/9780199577552.003.0009
* –––, 2015, “Happiness in This Life? Augustine on the Principle That Virtue Is Self-Sufficient for Happiness”, in _The Quest for the Good Life: Ancient Philosophers on Happiness_, Øyvind Rabbås, Eyjólfur K. Emilsson, Hallvard Fossheim, and Miira Tuominen (eds.), Oxford: Oxford University Press, 265–280. doi:10.1093/acprof:oso/9780198746980.003.0015
* –––, 2017, “_Ratio in Subiecto?_ The Sources of Augustine’s Proof for the Immortality of the Soul in the _Soliloquia_ and Its Defense in _De Immortalitate Animae_”, _Phronesis_, 62(3): 319–354. doi:10.1163/15685284-12341330
* van Dusen, David, 2014, _The Space of Time. A Sensualist Interpretation of Time in Augustine, Confessions X to XII_, Leiden/Boston: Brill.
* van Fleteren, Frederick, 2010, “Augustine and Philosophy: _Intellectus Fidei_”, in Cary, Doody, and Paffenroth 2010: 23–40.
* van Oort, Johannes, 2012, “Augustine and the Books of the Manicheans”, in Vessey 2012: 188–199. doi:10.1002/9781118255483.ch15
* ––– (ed.), 2013, _Augustine and Manichaean Christianity. Selected Papers from the First South African Conference on Augustine of Hippo. University of Pretoria, 24–26 April 2012_, Leiden/Boston: Brill.
* –––, 2016, “Once Again: Augustine’s Manichaean Dilemma”, _Augustiniana_, 66(1/4): 233–245.
* –––, forthcoming, _Augustine and Mani_, Leiden/Boston: Brill. Collected papers on Augustine and Manicheism.
* van Riel, Gerd, 2007, “Augustine’s Exegesis of ‘Heaven and Earth’ in Conf. XII: Finding Truth amidst Philosophers, Heretics and Exegetes”, _Quaestio_, 7: 191–228. doi: 10.1484/J.QUAESTIO.1.100154
* Vessey, Mark, Karla Pollmann, and Allan D. Fitzgerald (eds.), 1999, _History, Apocalypse, and the Secular Imagination. New Essays on Augustine’s City of God_, Bowling Green: Philosophy Documentation Center.
* von Heyking, John, 2001, _Augustine and Politics as Longing in the World_, Columbia: University of Missouri Press.
* Weissenberg, Timo J., 2005, _Die Friedenslehre des Augustinus. Theologische Grundlagen und ethische Entfaltung_, Stuttgart: Kohlhammer.
* Weithman, Paul J., 1999, “Toward an Augustinian Liberalism”, in Matthews 1999: 304–322.
* –––, 2001, “Augustine’s Political Philosophy”, in Stump and Kretzmann 2001: 234–252. Revised version in Meconi and Stump 2014: 231–250. doi:10.1017/CCOL0521650186.017 doi:10.1017/CCO9781139178044.019
* Wetzel, James, 1992, _Augustine and the Limits of Virtue_, Cambridge: Cambridge University Press. doi:10.1017/CBO9780511983627
* –––, 2001, “Predestination, Pelagianism, and Foreknowledge”, in Stump and Kretzmann 2001: 49–58. doi:10.1017/CCOL0521650186.005
* ––– (ed.), 2012, _Augustine’s ‘City of God’: A Critical Guide_, Cambridge: Cambridge University Press. doi:10.1017/CBO9781139014144
* Williams, Thomas, 2001, “Biblical Interpretation”, in Stump and Kretzmann 2001: 59–70. doi:10.1017/CCOL0521650186.006 Revised version under the title “Hermeneutics and Reading Scripture”, in Meconi and Stump 2014: 311–328. doi:10.1017/CCO9781139178044.024
* Wolterstorff, Nicholas, 2012, “Augustine’s Rejection of Eudaimonism”, in Wetzel 2012: 149–166. doi:10.1017/CBO9781139014144.009
* Zagzebski, Linda Trinkaus, 1991, _The Dilemma of Freedom and Foreknowledge_, Oxford: Oxford University Press. doi:10.1093/acprof:oso/9780195107630.001.0001
* zum Brunn, Émilie, 1969 \[1988], “Le dilemme de l’être et du néant chez saint Augustin. Des premiers dialogues aux _Confessions_”, _Recherches augustiniennes_, 6: 3–102. Translated as _St. Augustine. Being and Nothingness_, New York: Paragon House Publishers 1988.

## Academic Tools

| ![sep man icon](https://plato.stanford.edu/symbols/sepman-icon.jpg) | [How to cite this entry](https://plato.stanford.edu/cgi-bin/encyclopedia/archinfo.cgi?entry=augustine).                                                                      |
| ------------------------------------------------------------------- | ---------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------- |
| ![sep man icon](https://plato.stanford.edu/symbols/sepman-icon.jpg) | [Preview the PDF version of this entry](https://leibniz.stanford.edu/friends/preview/augustine/) at the [Friends of the SEP Society](https://leibniz.stanford.edu/friends/). |
| ![inpho icon](https://plato.stanford.edu/symbols/inpho.png)         | [Look up topics and thinkers related to this entry](https://www.inphoproject.org/entity?sep=augustine\&redirect=True) at the Internet Philosophy Ontology Project (InPhO).   |
| ![phil papers icon](https://plato.stanford.edu/symbols/pp.gif)      | [Enhanced bibliography for this entry](https://philpapers.org/sep/augustine/) at [PhilPapers](https://philpapers.org/), with links to its database.                          |

## Other Internet Resources

* Mendelson, Michael, “Saint Augustine,” _Stanford Encyclopedia of Philosophy_ (Fall 2010 Edition), Edward N. Zalta (ed.), URL = [https://plato.stanford.edu/archives/fall2019/entries/augustine/](https://plato.stanford.edu/archives/fall2019/entries/augustine/). \[This was the previous entry on Saint Augustine in the _Stanford Encyclopedia of Philosophy_ — see the [version history](https://plato.stanford.edu/cgi-bin/encyclopedia/archinfo.cgi?entry=augustine).]
* [Augustine of Hippo](http://faculty.georgetown.edu/jod/augustine/), by James J. O’Donnell (Georgetown).
* [Zentrum für Augustinusforschung (ZAF)](https://www.augustinus.de/), Würzburg (Germany), with [list of critical editions](https://www.augustinus.de/einfuehrung/die-augustinus-editionen-werkeliste), [bibliographical database](https://www.augustinus.de/literatur/literaturdatenbank) and links to [online translations](https://www.augustinus.de/einfuehrung/uebersetzungen-im-www)

## Related Entries

[Christian theology, philosophy and](https://plato.stanford.edu/entries/christiantheology-philosophy/) | [divine: illumination](https://plato.stanford.edu/entries/illumination/) | [emotion: in the Christian tradition](https://plato.stanford.edu/entries/emotion-Christian-tradition/) | [ethics: virtue](https://plato.stanford.edu/entries/ethics-virtue/) | [free will](https://plato.stanford.edu/entries/freewill/) | [free will: divine foreknowledge and](https://plato.stanford.edu/entries/free-will-foreknowledge/) | [medieval philosophy](https://plato.stanford.edu/entries/medieval-philosophy/) | [moral responsibility](https://plato.stanford.edu/entries/moral-responsibility/) | [Neoplatonism](https://plato.stanford.edu/entries/neoplatonism/) | [Plotinus](https://plato.stanford.edu/entries/plotinus/) | [political philosophy: ancient](https://plato.stanford.edu/entries/ancient-political/) | [Porphyry](https://plato.stanford.edu/entries/porphyry/) | [skepticism: ancient](https://plato.stanford.edu/entries/skepticism-ancient/) | [Stoicism](https://plato.stanford.edu/entries/stoicism/)

[Copyright © 2019](https://plato.stanford.edu/info.html#c) by\
[Christian Tornau](http://www.klassphil.uni-wuerzburg.de/professur\*fuer\*klassische\*philologie/) <[_christian.tornau@uni-wuerzburg.de_](mailto:christian%2etornau%40uni-wuerzburg%2ede)>
